<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>法典评注</title>
  
  <subtitle>我注六法，六法注我</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.fadianpingzhu.com/"/>
  <updated>2021-03-23T14:18:35.140Z</updated>
  <id>https://www.fadianpingzhu.com/</id>
  
  <author>
    <name>Socratic&quot;</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>给付型不当得利 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/5d022131/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/5d022131/</id>
    <published>2021-03-23T14:15:13.000Z</published>
    <updated>2021-03-23T14:18:35.140Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　给付型不当得利，是指无法律上原因，但因他人给付而受有利益致他人损害的情形。给付型不当得利，多设有排除事由，如无债清偿、清偿期前清偿、履行道德义务之给付、不法原因之给付均排除返还不当得利请求权的适用。</p><p>　　无法律上原因，即欠缺给付目的，而所谓给付目的，是指实施令他人财产增益行为的目的，如清偿债务等。欠缺给付目的，有自始无给付目的，如非债清偿、给付行为之原因行为不成立、无效或效力待定；有嗣后无给付目的，如法律行为之撤销等；于立法例上，亦有给付目的不达和虽有永久抗辩仍给付两种。</p><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p>第一百二十二条</p><p>　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。</p><p>第一百五十七条</p><p>　　<strong>民事法律行为无效、被撤销或者确定不发生效力后，行为人因该行为取得的财产，应当予以返还；不能返还或者没有必要返还的，应当折价补偿。</strong>有过错的一方应当赔偿对方由此所受到的损失；各方都有过错的，应当各自承担相应的责任。法律另有规定的，依照其规定。</p><p>第九百八十五条　　</p><p>　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：</p><p><strong>（一）为履行道德义务进行的给付；</strong></p><p><strong>（二）债务到期之前的清偿；</strong></p><p><strong>（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。</strong></p><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第378-第380页。">^1</a></p><p>§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］</p><p>　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，<strong>因他人的给付</strong>或以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人，有义务向该他人返还所取得的利益。<strong>即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。</strong>］</p><a id="more"></a><p>　　(2) Als Leistung gilt auch die durch Vertrag erfolgte Anerkennung des Bestehens oder des Nichtbestehens eines Schuldverhältnisses.［以合同进行的对某一债务关系的存在或不存在的承认，也视为给付。］</p><p>§ 813 Erfüllung trotz Einrede［不顾抗辩权的履行］</p><p>　　(1) Das zum Zwecke der Erfüllung einer Verbindlichkeit Geleistete kann auch dann zurückgefordert werden, wenn dem Anspruch eine Einrede entgegenstand, durch welche die Geltendmachung des Anspruchs dauernd ausgeschlossen wurde. Die Vorschrift des § 214 Abs. 2 bleibt unberührt.［即使请求权的行使因之而被永久地排除的抗辩权与请求权相对抗，以履行债务为目的而已给付的标的也可以被请求返还。第214条第2款（编者注：即诉讼时效经过之规定）的规定不受影响。］</p><p>　　(2) Wird eine betagte Verbindlichkeit vorzeitig erfüllt, so ist die Rückforderung ausgeschlossen; die Erstattung von Zwischenzinsen kann nicht verlangt werden.［某项附期日的债务被提前履行的，不得请求返还；不得请求偿还中间利益。］「清偿期前之给付」</p><p>§ 814 Kenntnis der Nichtschuld［知道无债务］</p><p>　　Das zum Zwecke der Erfüllung einer Verbindlichkeit Geleistete kann nicht zurückgefordert werden, wenn der Leistende gewusst hat, dass er zur Leistung nicht verpflichtet war, oder wenn die Leistung einer sittlichen Pflicht oder einer auf den Anstand zu nehmenden Rücksicht entsprach.［给付人已<strong>知道自己没有给付义务</strong>「无债清偿」，或给付<strong>满足道德上的义务或对礼仪所须作的考虑的</strong>，以履行债务为目的而已给付的标的，不得请求返还。］</p><p>§ 815 Nichteintritt des Erfolgs［结果不出现］</p><p>　　Die Rückforderung wegen Nichteintritts des mit einer Leistung bezweckten Erfolgs ist ausgeschlossen, wenn der Eintritt des Erfolgs von Anfang an unmöglich war und der Leistende dies gewusst hat oder wenn der Leistende den Eintritt des Erfolgs wider Treu und Glauben verhindert hat.［结果的出现自始为不可能，且给付人已知道这一点，或给付人已违背诚实信用而阻碍结果的出现的，不得因给付所欲达到的结果不出现而请求返还。］「<strong>给付目的不达</strong>」</p><p>§ 816 Verfügung eines Nichtberechtigten［无权利人的处分］</p><p> 　　(1) Trifft ein Nichtberechtigter über einen Gegenstand eine Verfügung, die dem Berechtigten gegenüber wirksam ist, so ist er dem Berechtigten zur Herausgabe des durch die Verfügung Erlangten verpflichtet. Erfolgt die Verfügung unentgeltlich, so trifft die gleiche Verpflichtung denjenigen, welcher auf Grund der Verfügung unmittelbar einen rechtlichen Vorteil erlangt.［无权利人就某一标的为对权利人有效的处分的，无权利人有义务向权利人返还因该项处分而已取得的利益。该项处分系无偿地为之的，因该项处分而直接取得法律上的利益的人担负同样的义务。］「<strong>无处分权人的返还义务</strong>」</p><p>　　(2) Wird an einen Nichtberechtigten eine Leistung bewirkt, die dem Berechtigten gegenüber wirksam ist, so ist der Nichtberechtigte dem Berechtigten zur Herausgabe des Geleisteten verpflichtet.［对权利人有效力的某项给付被向无权利人履行的，无权利人有义务向权利人返还已给付的标的。］</p><p>§ 817 Verstoß gegen Gesetz oder gute Sitten［违反法律或违背善良风俗］</p><p>　　War der Zweck einer Leistung in der Art bestimmt, dass der Empfänger durch die Annahme gegen ein gesetzliches Verbot oder gegen die guten Sitten verstoßen hat, so ist der Empfänger zur Herausgabe verpflichtet. Die Rückforderung ist ausgeschlossen, wenn dem Leistenden gleichfalls ein solcher Verstoß zur Last fällt, es sei denn, dass die Leistung in der Eingehung einer Verbindlichkeit bestand; das zur Erfüllung einer solchen Verbindlichkeit Geleistete kann nicht zurückgefordert werden.［给付目的被以受益人已因受领给付而违反法定禁止或违背善良风俗的方式确定的，受益人负有返还义务。给付人就此种违法法定禁止或违背善良风俗的行为同样有过错的，不得请求返还，但给付在于承担债务的除外；为履行此种债务而已给付 的标的，不得请求返还。］「<strong>不法原因的给付</strong>」</p><p><strong>Swiss Obligations Code</strong></p><p>Section Three: Obligations deriving from Unjust Enrichment［不当得利之债］</p><p>A. Requirement［条件］</p><p>I. In general［一般条件］</p><p>Art. 62</p><p>　　¹A person who has enriched himself without just cause at the expense of another is obliged to make restitution.［没有法律上原因，致他人受损失而取得利益的人，应当返还其所获利益。］</p><p>　　²In particular, restitution is owed for money benefits obtained for no valid reason whatsoever, for a reason that did not transpire or for a reason that subsequently ceased to exist.［特别地，无论给付目的已无法实现，还是给付原因嗣后消灭，只要没有有效（给付原因）而取得的利益都应当予以返还。］</p><p>II. Payment in satisfaction of a non-existent obligation［无债清偿之给付］</p><p>Art. 63</p><p>　　¹A person who has voluntarily satisfied a non-existent debt has a right to restitution of the sum paid only if he can prove that he paid it in the erroneous belief that the debt was owed.「自愿清偿不存在的债务，除行为人能够证明其基于错误的认识而为给付的外，不得请求返还。」</p><p>　　²Restitution is excluded where payment was made in satisfaction of a debt that has prescribe or of a moral obligation.「清偿已过清偿期的债务，或者为履行道德义务而为的给付，不得请求返还。」</p><p>　　³The provisions of federal debt collection and bankruptcy law governing the right to the restitution of payments made in satisfaction of non-existent claims are unaffected.</p><p>C. Exclusion of restitution［排除情形］</p><p>Art. 66</p><p>No right to restitution exists in respect of anything given with a view to producing an unlawful or immoral outcome.「为违反法律或违背道德之目的的给付，不得返还。」</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong><a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页至第578页。">^2</a></p><p>第七百三条（不当利得の返還義務）</p><p>　　法律上の原因なく他人の財産又は労務によって利益を受け、そのために他人に損失を及ぼした者（以下この章において「受益者」という。）は、その利益の存する限度において、これを返還する義務を負う。［无法律上原因，因他人财产或劳务而受有利益，为此给他人造成损失者（以下于本章称“受因益人”），于其利益存在限度内，负返还义务。］</p><p>第七百五条（債務の不存在を知ってした弁済）　</p><p>　　債務の弁済として給付をした者は、その時において債務の存在しないことを知っていたときは、その給付したものの返還を請求することができない。［为清偿债务而作出给付的人，当已知债务不存在时，不得请求返还给付。］</p><p>第七百六条（期限前の弁済）［期前清偿］</p><p>　　債務者は、弁済期にない債務の弁済として給付をしたときは、その給付したものの返還を請求することができない。ただし、債務者が錯誤によってその給付をしたときは、債権者は、これによって得た利益を返還しなければならない。［债务人，作为未届清偿期债务之清偿而作为给付时，不得请求返还其给付着。但债务人因错误而作出其给付时，债权人应返还因此所得之利益。］</p><p>第七百七条（他人の債務の弁済）［他人债务之清偿］　</p><p>　　債務者でない者が錯誤によって債務の弁済をした場合において、債権者が善意で証書を滅失させ若しくは損傷し、担保を放棄し、又は時効によってその債権を失ったときは、その弁済をした者は、返還の請求をすることができない。［非债务人因错误而清偿债务之情形，债权人善意使证书灭失或损伤，或抛弃担保，或因时效而丧失其债权时，作出其清偿之人不得请求返还。］</p><p>　　2前項の規定は、弁済をした者から債務者に対する求償権の行使を妨げない。［前款之规定，不碍作出其清偿之人对债务人行使求偿权。］</p><p>第七百八条（不法原因給付）　</p><p>　　不法な原因のために給付をした者は、その給付したものの返還を請求することができない。ただし、不法な原因が受益者についてのみ存したときは、この限りでない。［因不法原因而作出给付之人，不得请求返还其给付者。但不法原因仅就受益人而存在时，不在此限。］</p><p><strong>臺灣地區民法</strong></p><p>第 179 條</p><p>　　無法律上之原因而受利益，致他人受損害者，應返還其利益。雖有法律上之原因，而其後已不存在者，亦同。</p><p>第 180 條</p><p>　　給付，有左列情形之一者，不得請求返還：</p><p>　　一、給付係履行道德上之義務者。</p><p>　　二、債務人於未到期之債務因清償而為給付者。</p><p>　　三、因清償債務而為給付，於給付時明知無給付之義務者。</p><p>　　四、因不法之原因而為給付者。但不法之原因僅於受領人一方存在時，不在此限。</p><p><strong>澳門民法典</strong></p><p>第四百六十七條（一般原則）</p><p>　　一、無合理原因，基於他人受有損失而得利者，有義務返還其不合理取得之利益。</p><p>　　二、因不當得利而須負之返還義務之標的主要係不應受領之利益、受領原因已消失之利益、或受領之預期效果終未實現之利益。</p><p>第四百六十九條（不產生預定結果）<br>　　如作出給付之人在給付時明知該給付不可能產生預定結果，或作出給付之人作出違背善意之行為阻礙該結果之產生者，亦不得以不當得利要求返還。</p><p>第四百七十條（不當給付之請求返還）</p><p>　　一、為履行債務而作出給付，但在給付時該債務已不存在者，得請求返還所作出之給付，但不影響有關自然債務之規定之適用。</p><p>　　二、債務人向第三人作出之給付，在尚未按第七百六十條之規定使原債務獲解除時，債務人得請求返還之。</p><p>　　三、因可宥恕之錯誤而在債務到期前作出給付者，僅可請求返還債權人因債務之提前履行而得之利益。</p><p>第四百七十一條（將他人債務認作本身債務而作之履行）</p><p>　　一、一人因可宥恕之錯誤而將他人債務認作本身債務予以履行者，享有返還請求權；但債權人因不知悉作出給付之人之錯誤，以致已不擁有債權憑證或債權擔保、任其權利時效完成或失效或在債務人或保證人仍有償還能力時未行使其權利者除外。</p><p>　　二、作出給付之人無返還請求權者，代位取得債權人之各項權利。</p><p>第四百七十二條（誤認自己必須履行他人之債務而作之履行）</p><p>　　一人因誤認自己必須履行某人之債務而為該人履行債務者，對債權人不享有返還請求權，而僅有權要求已獲解除債務之人返還其不合理收受之利益；但債權人在受領給付時明知該錯誤存在者除外。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　给付型不当得利，是指无法律上原因，但因他人给付而受有利益致他人损害的情形。给付型不当得利，多设有排除事由，如无债清偿、清偿期前清偿、履行道德义务之给付、不法原因之给付均排除返还不当得利请求权的适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无法律上原因，即欠缺给付目的，而所谓给付目的，是指实施令他人财产增益行为的目的，如清偿债务等。欠缺给付目的，有自始无给付目的，如非债清偿、给付行为之原因行为不成立、无效或效力待定；有嗣后无给付目的，如法律行为之撤销等；于立法例上，亦有给付目的不达和虽有永久抗辩仍给付两种。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;第一百二十二条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百五十七条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;民事法律行为无效、被撤销或者确定不发生效力后，行为人因该行为取得的财产，应当予以返还；不能返还或者没有必要返还的，应当折价补偿。&lt;/strong&gt;有过错的一方应当赔偿对方由此所受到的损失；各方都有过错的，应当各自承担相应的责任。法律另有规定的，依照其规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十五条　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一）为履行道德义务进行的给付；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）债务到期之前的清偿；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第378-第380页。&quot;&gt;^1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，&lt;strong&gt;因他人的给付&lt;/strong&gt;或以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人，有义务向该他人返还所取得的利益。&lt;strong&gt;即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。&lt;/strong&gt;］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
    
      <category term="不当得利返还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9%E8%BF%94%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="给付型不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%BB%99%E4%BB%98%E5%9E%8B%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
      <category term="无法律上原因" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%B8%8A%E5%8E%9F%E5%9B%A0/"/>
    
      <category term="不法原因给付" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E6%B3%95%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E7%BB%99%E4%BB%98/"/>
    
      <category term="给付行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%BB%99%E4%BB%98%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第20条至第24条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/68ed230f/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/68ed230f/</id>
    <published>2021-03-23T14:03:43.000Z</published>
    <updated>2021-03-23T14:16:12.144Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第20條"><a href="#第20條" class="headerlink" title="第20條"></a>第20條</h4><p>　　<del>以久住之意思，住於一定之地域者，即為設定其住所於該地。</del></p><p>　　<del>一人同時不得有兩住所。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　依一定事實，足認以久住之意思，住於一定之地域者，即為設定其住所於該地。</p><p>　　一人同時不得有兩住所。（1982年01月04日修正）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四節理由謂凡人之生活，必有住址，其因人與住址之關係，以定法律關係者，乃古來各國所共認之立法政策，故本案亦採用之。又查同律第四十一條理由謂凡人以常住之意思，而住於一定之地域內，即於該地域內設定住址，使受因住址而生法律之效果，故特定本條，以示設定住址之要件。又查同律第四十二條理由謂同時應否許有數處住址，各國立法例雖不一致，然同時許有數處住址，徒使法律關係繁雜，於實際上頗為不便，故本條規定，住址以一處為限，以明示其旨。 （1929年05月23日訂定）</p><p>　　一  本條第一項規定住所之設定，兼採主觀主義及客觀主義之精神，所謂「以久住之意思」一語，本應依據客觀事實認定，非當事人可任意主張，原條文規定欠明，易滋疑義，爰在第一項原條文首句前增列「依一定事實，足認」等字樣，明示應依客觀事實，認定其有無久住之意思，以避免解釋上之爭執，並符原立法意旨。</p><p>　　二  第二項不修正。（1982年01月04日修正）     </p><h4 id="第21條"><a href="#第21條" class="headerlink" title="第21條"></a>第21條</h4><p>　　無行為能力人及限制行為能力人，以其法定代理人之住所為住所。 （1929年05月23日訂定）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　謹按未滿七歲之未成年人與禁治產人，為無行為能力人，其行為須由法定代理人代理，滿七歲以上之未成年人為限制行為能力人，其行為須經法定代理人允許或追認，自應以法定代理人之住所為住所，以適於實際上之便利。此本條所由設也。（1929年05月23日訂定）</p><h4 id="第22條"><a href="#第22條" class="headerlink" title="第22條"></a>第22條</h4><p>　　<del>遇有左列情形之一者，其居所視為住所：</del></p><p>　　　　<del>一、住所無可考者。</del><br>　　　　<del>二、在中國無住所者。但依法須依住所地法者，不在此限。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　遇有下列情形之一，其居所視為住所：</p><p>　　　　一、住所無可考者。</p><p>　　　　二、在我國無住所者。但依法須依住所地法者，不在此限。（2008年05月23日修正）</p><h5 id="立法理由-2"><a href="#立法理由-2" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四十四條理由謂居所者，即繼續居住之處所也。住所無可考，及在中國無住所者，則視居所為住所，使受因住所而生法律上之效果，極為便利。惟依國際私法之原則，須從住所地之法令時，不可以其無住所於中國即以居所視為住所，而適用中國之法令，否則背乎依住所地法之法意也。故仍設本條以明示其旨。  （1929年05月23日訂定）</p><p>　　 一、本條序文之「左列」修正為「下列」，以符合現行法制用語。</p><p>　　二、第二款之「中國」修正為「我國」，以與現行法制體例之用語配合（參考立法院職權行使法第六十四條第二項、國家情報工作法第三條第一項第二款、離島建設條例第二條、華僑身分證明條例第五條第一項第五款、兵役法第七條第二款、第八條第二款、第二十八條第五款、第三十六條第五款、兵役法施行法第二十三條、菸酒管理法第三十九條第三項第三款及洗錢防制法第八條之一第四項、第十二條第三項、第十二條之一第二項等規定）。  （2008年05月23日修正）</p><h4 id="第23條"><a href="#第23條" class="headerlink" title="第23條"></a>第23條</h4><p>　　因特定行為選定居所者，關於其行為，視為住所。 （1929年05月23日訂定）</p><h5 id="立法理由-3"><a href="#立法理由-3" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四十五條理由謂當事人住址在遠隔地，於實際上有不便時，因其特定行為，使得選定與住所有同一效力之暫時居所，始為適宜。至其選定之暫時居所，當事人得自由變更或廢止之，自屬當然之事，無待明文規定也。 （1929年05月23日訂定）            </p><h4 id="第24條"><a href="#第24條" class="headerlink" title="第24條"></a>第24條</h4><p>　　<del>以廢止之意思，離去其住所者，即為廢止其住所。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　依一定事實，足認以廢止之意思離去其住所者，即為廢止其住所。（1982年01月04日修正）</p><h5 id="立法理由-4"><a href="#立法理由-4" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四十三條理由謂住所既許各人自由設定，應許各人自由廢止為宜。惟其廢止之要件，須以法律規定之，雖有廢止住所之意思，而不實行離去，或雖離去其住所，而無廢止住所之意思，如尚有歸還之意思者，均不得為住所之廢止。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　本條之廢止住所與第二十條之設定住所，立法意旨相同，現第二十條既予修正，爰在本條首句增列「依一定事實，足認……」等字樣，俾能前後一致。  （1982年01月04日修正）   </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第20條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第20條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第20條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第20條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;以久住之意思，住於一定之地域者，即為設定其住所於該地。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;一人同時不得有
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="住所" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BD%8F%E6%89%80/"/>
    
      <category term="法定住所" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%BD%8F%E6%89%80/"/>
    
      <category term="废止住所" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%BA%9F%E6%AD%A2%E4%BD%8F%E6%89%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第18条、第19条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/ea99a82c/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/ea99a82c/</id>
    <published>2021-03-23T14:03:26.000Z</published>
    <updated>2021-03-23T14:14:37.486Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第18條"><a href="#第18條" class="headerlink" title="第18條"></a>第18條</h4><p>　　<del>人格權受侵害時，得請求法院除去其侵害。</del></p><p>　　<del>前項情形，以法律有特別規定者為限，得請求損害賠償或慰撫金。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　人格權受侵害時，得請求法院除去其侵害；有受侵害之虞時，得請求防止之。</p><p>　　前項情形，以法律有特別規定者為限，得請求損害賠償或慰撫金。（1982年01月04日修正）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第五十一條理由謂凡人格權受侵害者，使得向加害人請求屏除其侵害，及損害之賠償，以保全其人格。此本條所由設也。                                </p><p>　　謹按人格權者，個人所享有之私權，即關於生命、身體、名譽、自由、姓名、身分及能力等之權利是。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　一  人格尊嚴之維護，日趨重要，為加強人格權之保護，不但於人格權受侵害時，應許被害人請求除去其侵害，即對於未然之侵害，亦應許其請求防止，爰增訂本條後段規定。                                                         </p><p>　　二  第二項不修正。 （1982年01月04日修正）</p><h4 id="第19條"><a href="#第19條" class="headerlink" title="第19條"></a>第19條</h4><p>　　姓名權受侵害者，得請求法院除去其侵害，並得請求損害賠償。（1929年05月23日訂定）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　謹按姓名權者，因區別人己而存人格權之一也。故姓名使用權受他人侵害時，使得請求侵害之屏除，更為完全保護其人格計，凡因侵害而受有損害者，並得請求賠償。  （1982年01月04日修正）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第18條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第18條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第18條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第18條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;人格權受侵害時，得請求法院除去其侵害。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;前項情形，以法律有特別規定者為
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="人格权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="自由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="排除妨害请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%8E%92%E9%99%A4%E5%A6%A8%E5%AE%B3%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="消除危险请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B6%88%E9%99%A4%E5%8D%B1%E9%99%A9%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不当得利 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/495f506c/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/495f506c/</id>
    <published>2021-03-21T13:37:24.000Z</published>
    <updated>2021-03-23T14:17:52.974Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>不当得利，是指行为人无法律上原因取得利益而致他人受有损失的情形。不当得利人须依法向受损人返还不当得利。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百二十二条</p><p>　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。</p><p>第九百八十五条　　</p><p>　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：</p><p>（一）为履行道德义务进行的给付；</p><p>（二）债务到期之前的清偿；</p><p>（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。</p><p>第九百八十八条　　</p><p>　　得利人已经将取得的利益无偿转让给第三人的，受损失的人可以请求第三人在相应范围内承担返还义务。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］</p><p>　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，因他人的给付或以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人，有义务向该他人返还所取得的利益。即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。］</p><a id="more"></a><p>　　(2) Als Leistung gilt auch die durch Vertrag erfolgte Anerkennung des Bestehens oder des Nichtbestehens eines Schuldverhältnisses.［以合同进行的对某一债务关系的存在或不存在的承认，也视为给付。］</p><p>§ 818 Umfang des Bereicherungsanspruchs［不当得利返还请求权的范围］</p><p> 　　(1) Die Verpflichtung zur Herausgabe erstreckt sich auf die gezogenen Nutzungen sowie auf dasjenige, was der Empfänger auf Grund eines erlangten Rechts oder als Ersatz für die Zerstörung, Beschädigung oder Entziehung des erlangten Gegenstands erwirbt.［返还义务及于所收取的用益，以及受益人根据所取得的某项权利或作为毁坏、损坏或侵夺所取得的标的之补偿而取得的任何利益。］<br> 　　(2) Ist die Herausgabe wegen der Beschaffenheit des Erlangten nicht möglich oder ist der Empfänger aus einem anderen Grunde zur Herausgabe außerstande, so hat er den Wert zu ersetzen.［返还因取得的利益的性质而不可能，或受益人由于其他原因而不能返还的，受益人必须补偿价额。］</p><p>　　(3) Die Verpflichtung zur Herausgabe oder zum Ersatz des Wertes ist ausgeschlossen, soweit der Empfänger nicht mehr bereichert ist.［以受益人不再得利为限，返还义务或价额补偿义务被排除。］</p><p>　　(4) Von dem Eintritt der Rechtshängigkeit an haftet der Empfänger nach den allgemeinen Vorschriften.［自诉讼系属发生时起，受益人依一般规定负责任。］</p><p>§ 821 Einrede der Bereicherung［得利抗辩权］</p><p>　　Wer ohne rechtlichen Grund eine Verbindlichkeit eingeht, kann die Erfüllung auch dann verweigern, wenn der Anspruch auf Befreiung von der Verbindlichkeit verjährt ist.［无法律上的原因而承担债务的人，即使债务免除请求权已完成消灭时效，也可以拒绝履行。］</p><p>§ 822 Herausgabepflicht Dritter［第三人的返还义务］</p><p>　　Wendet der Empfänger das Erlangte unentgeltlich einem Dritten zu, so ist, soweit infolgedessen die Verpflichtung des Empfängers zur Herausgabe der Bereicherung ausgeschlossen ist, der Dritte zur Herausgabe verpflichtet, wie wenn er die Zuwendung von dem Gläubiger ohne rechtlichen Grund erhalten hätte.［受益人将所取得的利益无偿地给予第三人的，以受益人返还得利的义务因此而被排除为限，该第三人负有返还义务，恰如其无法律上的原因因而已从债权人处取得被给予的利益一样。］</p><p><strong>Swiss Obligations Code</strong></p><p>Section Three: Obligations deriving from Unjust Enrichment［不当得利之债］</p><p>A. Requirement［条件］</p><p>I. In general［一般条件］</p><p>Art. 62</p><p>　　¹A person who has enriched himself without just cause at the expense of another is obliged to make restitution.［没有法律上原因，致他人受损失而取得利益的人，应当返还其所获利益。］</p><p>　　²In particular, restitution is owed for money benefits obtained for no valid reason whatsoever, for a reason that did not transpire or for a reason that subsequently ceased to exist.［特别地，无论给付目的已无法实现，还是给付原因嗣后消灭，只要没有有效（给付原因）而取得的利益都应当予以返还。］</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong></p><p>第七百三条（不当利得の返還義務）</p><p>　　法律上の原因なく他人の財産又は労務によって利益を受け、そのために他人に損失を及ぼした者（以下この章において「受益者」という。）は、その利益の存する限度において、これを返還する義務を負う。［无法律上原因，因他人财产或劳务而受有利益，为此给他人造成损失者（以下于本章称“受因益人”），于其利益存在限度内，负返还义务。］</p><p><strong>臺灣地區民法</strong></p><p>第 179 條<br>　　無法律上之原因而受利益，致他人受損害者，應返還其利益。雖有法律上之原因，而其後已不存在者，亦同。</p><p>第 183 條</p><p>　　不當得利之受領人，以其所受者，無償讓與第三人，而受領人因此免返還義務者，第三人於其所免返還義務之限度內，負返還責任。</p><p><strong>澳門民法典</strong></p><p>第四百六十七條（一般原則）</p><p>　　一、無合理原因，基於他人受有損失而得利者，有義務返還其不合理取得之利益。</p><p>　　二、因不當得利而須負之返還義務之標的主要係不應受領之利益、受領原因已消失之利益、或受領之預期效果終未實現之利益。</p><p>第四百六十八條（不當得利之債之補充性）</p><p>　　如法律給予受損人其他獲得損害賠償或返還之途徑、法律否定返還請求權，又或法律對得利定出其他效果者，不得以不當得利要求返還。</p><p>第四百七十三條（返還義務之標的）</p><p>　　一、基於不當得利而產生之返還義務之內容，包括因受損人之損失而取得之全部所得；如不可能返還原物，則返還其價額。</p><p>　　二、返還之義務，不得超出在下條兩項所指任一事實出現之日之受益限度。</p><p>第四百七十五條（無償轉讓情況下之返還義務）</p><p>　　一、如受益人已將應返還之物無償轉讓他人，則取得該物之人必須代受益人作出返還，但僅以其本身所受利益為限。</p><p>　　二、然而，如轉讓係在出現上條所指之任一事實後作出，則轉讓人須按該條之規定負責，而取得該物之人屬惡意者，亦按同一規定負責。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不当得利，是指行为人无法律上原因取得利益而致他人受有损失的情形。不当得利人须依法向受损人返还不当得利。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百二十二条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十五条　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）为履行道德义务进行的给付；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）债务到期之前的清偿；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十八条　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人已经将取得的利益无偿转让给第三人的，受损失的人可以请求第三人在相应范围内承担返还义务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，因他人的给付或以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人，有义务向该他人返还所取得的利益。即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
    
      <category term="不当得利返还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9%E8%BF%94%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="给付型不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%BB%99%E4%BB%98%E5%9E%8B%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
      <category term="非给付型不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%9D%9E%E7%BB%99%E4%BB%98%E5%9E%8B%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
      <category term="无法律上原因" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%B8%8A%E5%8E%9F%E5%9B%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第16条、第17条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/cfd0ea8b/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/cfd0ea8b/</id>
    <published>2021-03-21T13:37:11.000Z</published>
    <updated>2021-03-21T13:43:28.431Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第16條"><a href="#第16條" class="headerlink" title="第16條"></a>第16條</h4><p>　　權利能力及行為能力，不得拋棄。（1929年05月23日）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四十九條理由謂凡人若將權利能力及行為能力之全部或一部拋棄之，人格必受缺損。故對權利能力及行為能力之拋棄，特用法律禁止之，以均強弱而杜侵凌之弊。此本條所由設也。 （1929年05月23日）   </p><h4 id="第17條"><a href="#第17條" class="headerlink" title="第17條"></a>第17條</h4><p>　　自由不得拋棄。</p><p>　　自由之限制，以不背於公共秩序或善良風俗者為限。（1929年05月23日）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第五十條理由謂法治國尊重人格，均許人享受法律中之自由權，人若拋棄其自由，則人格受缺損。又背乎公共秩序或善良風俗而限制自由，則有害於公益，均當然在所不許。故設本條，以防強者迫弱者拋棄其自由，或限制其自由之弊也。（1929年05月23日）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第16條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第16條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第16條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第16條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　權利能力及行為能力，不得拋棄。（1929年05月23日）&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&quot;立法理由&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法理
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="人格" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BA%BA%E6%A0%BC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>误信管理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/1a964fc2/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/1a964fc2/</id>
    <published>2021-03-20T14:04:41.000Z</published>
    <updated>2021-03-20T14:09:26.599Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　误信管理，是指行为人误将他人事务视为自己事务而进行管理的行为。误信管理，亦非无因管理，其不阻却违法，亦不作为行为人取得管理利益之法律原因。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第九百七十九条  </p><p>　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。</p><p>　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。</p><p>第九百八十条  </p><p>　　<strong>管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。</strong></p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。">^1</a></p><p>§ 687 Unehte Geschäftsführung［非真正事务管理］</p><p>　　(1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［<strong>某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。</strong>］</p><a id="more"></a><p>　　(2) Behandelt jemand ein fremdes Geschäft als sein eigenes, obwohl er weiß, dass er nicht dazu berechtigt ist, so kann der Geschäftsherr die sich aus den §§ 677, 678, 681, 682 ergebenden Ansprüche geltend machen. Macht er sie geltend, so ist er dem Geschäftsführer nach § 684 Satz 1 verpflichtet.［某人虽知道自己无权将他人事务当作自己的来对待却仍这样做的，本人可以主张因第677条、678条、第681条、第682条而发生的各项请求权。本人主张这些请求权的，依第684条第1句对事务管理人负有义务。］</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第四百六十六條（將他人事務認作本身事務之管理）</p><p>​        一、將他人事務認作本身事務管理者，僅於該管理被承認時方適用本節之規定；在其他情況下，該管理適用不當得利之規則，但不影響對有關情況應予適用之其他規則之適用。</p><p>​        二、對他人權利之侵犯，管理人有過錯者，有關民事責任之規則，適用之。</p><p><strong>Swiss Obligations  Code</strong></p><p>II. Business conducted in the agent’s interests「为管理人利益而进行的交易」</p><p>Art. 423</p><p>​        ¹Where agency activities were not carried out with the best interests of the principal in mind, he is nonetheless entitled to appropriate any resulting benefits.「没有管理他人事务之意思而进行的管理，本人有权主张因管理事务而产生的利益。」</p><p>​        ²The principal is obliged to compensate the agent and release him from obligations assumed only to the extent the principal is enriched.「本人仅在其所获利益范围内承担管理人的费用补偿及义务免除的责任。」</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong> <a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页至第578页。">^2</a></p><p>第七百二条（管理者による費用の償還請求等）</p><p>​        管理者は、本人のために有益な費用を支出したときは、本人に対し、その償還を請求することができる。［管理人为本人支出有益费用事，得请求本人偿还。］</p><p>​        2第六百五十条第二項の規定は、管理者が本人のために有益な債務を負担した場合について準用する。［第六百五十条第二款之规定，准用于管理人为本人负担有益债务之情形。］</p><p>​        3管理者が本人の意思に反して事務管理をしたときは、本人が現に利益を受けている限度においてのみ、前二項の規定を適用する。［管理人违反本人之意思作出无因管理时，仅于本人现实所受利益之限度内，适用前两款之规定。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 176 條</p><p>　　管理事務，利於本人，並不違反本人明示或可得推知之意思者，管理人為本人支出必要或有益之費用，或負擔債務，或受損害時，得請求本人償還其費用及自支出時起之利息，或清償其所負擔之債務，或賠償其損害。</p><p>　　第一百七十四條第二項規定之情形，管理人管理事務，雖違反本人之意思，仍有前項之請求權。</p><p>第 177 條<br>　　管理事務不合於前條之規定時，本人仍得享有因管理所得之利益，而本人所負前條第一項對於管理人之義務，以其所得之利益為限。</p><p>　　<strong>前項規定，於管理人明知為他人之事務，而為自己之利益管理之者，準用之。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　误信管理，是指行为人误将他人事务视为自己事务而进行管理的行为。误信管理，亦非无因管理，其不阻却违法，亦不作为行为人取得管理利益之法律原因。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百七十九条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。&quot;&gt;^1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 687 Unehte Geschäftsführung［非真正事务管理］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［&lt;strong&gt;某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。&lt;/strong&gt;］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    
      <category term="费用偿还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%B4%B9%E7%94%A8%E5%81%BF%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="不真正无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="误信管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%AF%AF%E4%BF%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="类推适用" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%B1%BB%E6%8E%A8%E9%80%82%E7%94%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第15-1条、第15-2条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/359204bb/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/359204bb/</id>
    <published>2021-03-20T14:04:10.000Z</published>
    <updated>2021-03-20T14:09:26.584Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第15-1條"><a href="#第15-1條" class="headerlink" title="第15-1條"></a>第15-1條</h4><p>　　對於因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關或社會福利機構之聲請，為輔助之宣告。</p><p>　　受輔助之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。受輔助宣告之人有受監護之必要者，法院得依第十四條第一項規定，變更為監護之宣告。（2008年05月23日新增）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　一、本條新增。</p><p>　　二、原本法有關禁治產宣告之規定，採宣告禁治產一級制，缺乏彈性，不符社會需求 ，爰於監護宣告之外，增加「輔助宣告」，俾充分保護精神障礙或其他心智缺陷者之權益。</p><p>　　三、受輔助宣告之人，其精神障礙或其他心智缺陷程度，較受監護宣告之人為輕，參酌行政罰法第九條第四項及刑法第十九條第二項規定，關於受輔助宣告之人之精神狀況須為「因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者」，並參照修正條文第十四條第一項規定，列舉輔助宣告聲請權人之範圍，爰為第一項規定。</p><p>　　四、第一項所稱「主管機關」之範圍，依相關特別法之規定，例如老人福利法第三條 、身心障礙者保護法第二條、精神衛生法第二條。</p><p>　　五、受輔助之原因消滅時，法院應依第一項聲請權人之聲請，撤銷其輔助宣告，爰為第二項規定。</p><p>　　六、受輔助宣告之人須輔助之情況加重，而有受監護之必要者，理應准由法院依第十 四條第一項規定，逕行變更為監護之宣告，俾簡化程序，爰為第三項規定。至於法院所為原輔助宣告，則當然失效。</p><p>　　七、輔助宣告適用之對象為成年人及未成年人已結婚者；至未成年人未結婚者，因僅有限制行為能力或無行為能力，無受輔助宣告之實益，不適用本條規定，併此說明。（2008年05月23日新增）</p><h4 id="第15-2條"><a href="#第15-2條" class="headerlink" title="第15-2條"></a>第15-2條</h4><p>　　受輔助宣告之人為下列行為時，應經輔助人同意。但純獲法律上利益，或依其年齡及身分、日常生活所必需者，不在此限：</p><p>　　　　一、為獨資、合夥營業或為法人之負責人。</p><p>　　　　二、為消費借貸、消費寄託、保證、贈與或信託。</p><p>　　　　三、為訴訟行為。</p><p>　　　　四、為和解、調解、調處或簽訂仲裁契約。</p><p>　　　　五、為不動產、船舶、航空器、汽車或其他重要財產之處分、設定負擔、買賣、租賃或借貸。</p><p>　　　　六、為遺產分割、遺贈、拋棄繼承權或其他相關權利。</p><p>　　　　七、法院依前條聲請權人或輔助人之聲請，所指定之其他行為。</p><p>　　第七十八條至第八十三條規定，於未依前項規定得輔助人同意之情形，準用之。</p><p>　　第八十五條規定，於輔助人同意受輔助宣告之人為第一項第一款行為時，準用之。</p><p>　　第一項所列應經同意之行為，無損害受輔助宣告之人利益之虞，而輔助人仍不為同意時，受輔助宣告之人得逕行聲請法院許可後為之。（2008年05月23日新增）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　一、本條新增。</p><p>　　二、受輔助宣告之人僅係因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其所為意思表示效果之能力，顯有不足，並不因輔助宣告而喪失行為能力，惟為保護其權益，於為重要之法律行為時，應經輔助人同意，爰於第一項列舉應經輔助人同意之行為。但純獲法律上利益，或依其年齡及身分、日常生活所必需者，則予排除適用，以符實際。</p><p>　　三、為免第一項前六款規定仍有掛一漏萬之虞，故於同項第七款授權法院得依前條聲請權人或輔助人之聲請，視個案情況，指定第一項前六款以外之特定行為，亦須經輔助人同意，以保護受輔助宣告之人。</p><p>　　四、第一項第五款之「其他重要財產」，係指其重要性與不動產、船舶、航空器或汽車相當之其他財產；其所稱「財產」，包括物或權利在內，例如債權、物權及無體財產權均屬之。另同項第六款之「其他相關權利」，係指與繼承相關之其他權利，例如受遺贈權、繼承回復請求權以及遺贈財產之扣減權（民法第一千二百二十五條）等。</p><p>　　五、受輔助宣告之人未經輔助人同意而為第一項所列之行為或輔助人同意受輔助宣告之人為第一項第一款行為之效力，分別準用第七十八條至第八十三條及第八十五條有關限制行為能力之相關規定，以避免爭議，爰為第二項及第三項規定。</p><p>　　六、第一項所列應經同意之行為，無損害受輔助宣告之人利益之虞，而輔助人仍不為同意時，受輔助宣告之人得逕行聲請法院許可後為之，以免影響其生活，爰為第四項規定。至本項所稱「法院許可」，性質上係代替輔助人之同意；受輔助宣告之人依本項規定聲請法院許可時，無須經輔助人同意，自不待言。又受輔助宣告之人為本條規定以外之法律行為時，有行為能力，其效力不因其為受輔助宣告之人而受影響，併予敘明。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第15-1條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第15-1條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第15-1條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第15-1條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　對於因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者，法院得
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="限制行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="受辅助宣告" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%8F%97%E8%BE%85%E5%8A%A9%E5%AE%A3%E5%91%8A/"/>
    
      <category term="追认" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%BF%BD%E8%AE%A4/"/>
    
      <category term="同意" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%90%8C%E6%84%8F/"/>
    
      <category term="纯获法律利益" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%BA%AF%E8%8E%B7%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%88%A9%E7%9B%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不法管理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/4f9bdfea/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/4f9bdfea/</id>
    <published>2021-03-19T14:13:29.000Z</published>
    <updated>2021-03-19T14:25:09.685Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　不法管理，是指行为人无管理他人事务之意思，而单为了自己的利益管理他人事务的行为。不法管理，非无因管理，其不阻却违法，且不得作为行为人取得管理利益之法律上原因。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第九百七十九条  </p><p>　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。</p><p>　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。</p><p>第九百八十条  </p><p>　　管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。">^1</a></p><p>§ 687 Unehte Geschäftsführung［非真正事务管理］</p><p>　　(1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。］</p><p>　　(2) Behandelt jemand ein fremdes Geschäft als sein eigenes, obwohl er weiß, dass er nicht dazu berechtigt ist, so kann der Geschäftsherr die sich aus den §§ 677, 678, 681, 682 ergebenden Ansprüche geltend machen. Macht er sie geltend, so ist er dem Geschäftsführer nach § 684 Satz 1 verpflichtet.［<strong>某人虽知道自己无权将他人事务当作自己的来对待却仍这样做的，本人可以主张因第677条、678条、第681条、第682条而发生的各项请求权。本人主张这些请求权的，依第684条第1句对事务管理人负有义务。</strong>］</p><a id="more"></a><p>§ 684 Herausgabe der Bereicherung［得利的返还］</p><p>​        Liegen die Voraussetzungen des § 683 nicht vor, so ist der Geschäftsherr verpflichtet, dem Geschäftsführer alles, was er durch die Geschäftsführung erlangt, nach den Vorschriften über die Herausgabe einer ungerechtfertigten Bereicherung herauszugeben. Genehmigt der Geschäftsherr die Geschäftsführung, so steht dem Geschäftsführer der in § 683 bestimmte Anspruch zu.［第683条的要件并不具备的，<strong>本人有义务依返还不当得利的规定向管理人返还因事务管理而取得的一切</strong>。本人追认事务管理的，事务管理人享有第683条所规定的请求权。］</p><p>§ 677 Pflichten des Geschäftsführers［事务管理人的义务］</p><p>　　Wer ein Geschäft für einen anderen besorgt, ohne von ihm beauftragt oder ihm gegenüber sonst dazu berechtigt zu sein, hat das Geschäft so zu führen, wie das Interesse des Geschäftsherrn mit Rücksicht auf dessen wirklichen oder mutmaßlichen Willen es erfordert.［为他人处理事务而为受他人委托，或无权对他人以其他方式为之处理事务的人，必须在照顾本人真实或可推知的意思的情况下，以本人的利益所要求的方式管理该事务。］</p><p>§ 678 Geschäftsführung gegen den Willen des Geschäftsherrn［违背本人意思的事务管理］</p><p>　　Steht die Übernahme der Geschäftsführung mit dem wirklichen oder dem mutmaßlichen Willen des Geschäftsherrn in Widerspruch und musste der Geschäftsführer dies erkennen, so ist er dem Geschäftsherrn zum Ersatz des aus der Geschäftsführung entstehenden Schadens auch dann verpflichtet, wenn ihm ein sonstiges Verschulden nicht zur Last fällt.［事务管理的承担违背本人真实或可推知的意思，且事务管理人应当辨认出这一情况的，即使事务管理人自己无其他过错，也有义务向本人赔偿因事务管理而发生的损害。］</p><p>§ 681 Nebenpflichten des Geschäftsführers［事务管理人的附带义务］</p><p>　　Der Geschäftsführer hat die Übernahme der Geschäftsführung, sobald es tunlich ist, dem Geschäftsherrn anzuzeigen und, wenn nicht mit dem Aufschub Gefahr verbunden ist, dessen Entschließung abzuwarten. Im Übrigen finden auf die Verpflichtungen des Geschäftsführers die für einen Beauftragten geltenden Vorschriften der §§ 666 bis 668 entsprechende Anwendung.［一旦能够通知，事务管理人就必须将事务管理的承担通知本人，并且，延缓并不会引起危险的，必须等待本人的决定。除此以外，事务管理人的义务准用第666条至第668条关于委托人的规定。］</p><p>§ 682 Fehlende Geschäftsfähigkeit des Geschäftsführers［事务管理人欠缺行为能力］</p><p>　　Ist der Geschäftsführer geschäftsunfähig oder in der Geschäftsfähigkeit beschränkt, so ist er nur nach den Vorschriften über den Schadensersatz wegen unerlaubter Handlungen und über die Herausgabe einer ungerechtfertigten Bereicherung verantwortlich.［事务管理人系无行为能力 人或限制行为能力人的，事务管理人仅依关于因侵权行为而发生的损害赔偿的规定和关于返还不当得利的规定负责任。］</p><p><strong>Swiss Obligations  Code</strong></p><p>II. Business conducted in the agent’s interests「为管理人利益而进行的交易」</p><p>Art. 423</p><p>　　¹Where agency activities were not carried out with the best interests of the principal in mind, he is nonetheless entitled to appropriate any resulting benefits.「没有管理他人事务之意思而进行的管理，本人有权主张因管理事务而产生的利益。」</p><p>　　²The principal is obliged to compensate the agent and release him from obligations assumed only to the extent the principal is enriched.「本人仅在其所获利益范围内承担管理人的费用补偿及义务免除的责任。」</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 176 條</p><p>　　管理事務，利於本人，並不違反本人明示或可得推知之意思者，管理人為本人支出必要或有益之費用，或負擔債務，或受損害時，得請求本人償還其費用及自支出時起之利息，或清償其所負擔之債務，或賠償其損害。</p><p>　　第一百七十四條第二項規定之情形，管理人管理事務，雖違反本人之意思，仍有前項之請求權。</p><p>第 177 條<br>　　管理事務不合於前條之規定時，本人仍得享有因管理所得之利益，而本人所負前條第一項對於管理人之義務，以其所得之利益為限。</p><p>　　<strong>前項規定，於管理人明知為他人之事務，而為自己之利益管理之者，準用之。</strong></p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong><a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页至第578页。">^2</a></p><p>第七百二条（管理者による費用の償還請求等）</p><p>　　管理者は、本人のために有益な費用を支出したときは、本人に対し、その償還を請求することができる。［管理人为本人支出有益费用事，得请求本人偿还。］</p><p>　　2第六百五十条第二項の規定は、管理者が本人のために有益な債務を負担した場合について準用する。［第六百五十条第二款之规定，准用于管理人为本人负担有益债务之情形。］</p><p>　　3管理者が本人の意思に反して事務管理をしたときは、本人が現に利益を受けている限度においてのみ、前二項の規定を適用する。［管理人违反本人之意思作出无因管理时，仅于本人现实所受利益之限度内，适用前两款之规定。］</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第四百六十二條（本人之義務）</p><p>​        一、如所從事之管理與本人之利益及其真實或可推知之意思相符，則本人必須就管理人有依據認為必要之開支，連同自作出開支時起計之法定利息一併償還予管理人，並賠償其所受之損失。</p><p>​        二、如管理未按上款之規定為之，本人僅依不當得利之規則負責，但屬下條所規定之情況除外。</p><p>第四百六十三條（管理之承認）</p><p>​        對管理之承認，即導致放棄對因管理人過錯所造成損害之賠償請求權，並視為承認上條第一款賦予管理人之各項權利。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　不法管理，是指行为人无管理他人事务之意思，而单为了自己的利益管理他人事务的行为。不法管理，非无因管理，其不阻却违法，且不得作为行为人取得管理利益之法律上原因。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百七十九条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。&quot;&gt;^1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 687 Unehte Geschäftsführung［非真正事务管理］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(2) Behandelt jemand ein fremdes Geschäft als sein eigenes, obwohl er weiß, dass er nicht dazu berechtigt ist, so kann der Geschäftsherr die sich aus den §§ 677, 678, 681, 682 ergebenden Ansprüche geltend machen. Macht er sie geltend, so ist er dem Geschäftsführer nach § 684 Satz 1 verpflichtet.［&lt;strong&gt;某人虽知道自己无权将他人事务当作自己的来对待却仍这样做的，本人可以主张因第677条、678条、第681条、第682条而发生的各项请求权。本人主张这些请求权的，依第684条第1句对事务管理人负有义务。&lt;/strong&gt;］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    
      <category term="费用偿还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%B4%B9%E7%94%A8%E5%81%BF%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="不真正无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="不法无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E6%B3%95%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第14条、第15条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/c3a52a6a/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/c3a52a6a/</id>
    <published>2021-03-19T14:11:05.000Z</published>
    <updated>2021-03-19T14:25:09.699Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第-14-條"><a href="#第-14-條" class="headerlink" title="第 14 條"></a>第 14 條</h4><p>　　<del>對於心神喪失或精神耗弱致不能處理自己事務者，法院得因本人、配偶或最近親屬二人之聲請，宣告禁治產。</del></p><p>　　<del>禁治產之原因消滅時，應撤銷其宣告。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　<del>對於心神喪失或精神耗弱致不能處理自己事務者，法院得因本人、配偶、最近親屬二人或檢察官之聲請，宣告禁治產。</del></p><p>　　<del>禁治產之原因消滅時，應撤銷其宣告。（1982年01月04日修正）</del></p><p>　　<del>對於因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不 能辨識其意思表示之效果者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最 近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關或社會福利機構之聲請 ，為監護之宣告。</del></p><p>　　<del>受監護之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。</del></p><p>　　<del>法院對於監護之聲請，認為未達第一項之程度者，得依第十五條之一第一 項規定，為輔助之宣告。</del></p><p>　　<del>受監護之原因消滅，而仍有輔助之必要者，法院得依第十五條之一第一項 規定，變更為輔助之宣告。（2008年05月23日修正）</del></p><p>　　對於因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示之效果者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最 近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關、社會福利機構、輔助人、意定監護受任人或其他利害關係人之聲請，為監護之宣告。 </p><p>　　受監護之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。 </p><p>　　法院對於監護之聲請，認為未達第一項之程度者，得依第十五條之一第一 項規定，為輔助之宣告。</p><p>　　 受監護之原因消滅，而仍有輔助之必要者，法院得依第十五條之一第一項 規定，變更為輔助之宣告。（2019年06月19日）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第十九條理由謂常有心神喪失之情形者，雖或有時回報，然其人所為之行為，果在心神喪失中所為，或在回復時所為，不易區別，故以常有心神喪失之情形者，為禁治產人，其行為即為無效。蓋欲避實際上之爭論，因保護常有心神喪失情形之利益也。夫禁治產之程序，固應規定於民事訴訟法中，而應受禁治產之宣告者，及有<br>聲請權人，則於本條明示之。</p><p>　　謹按至精神耗弱者，如聾盲瘖啞之類，其不能處理自己事務，與心神喪失者相同，故亦為禁治產人。若宣告禁治產之原因消滅時，例如先因心神喪失而宣告禁治產，既經宣告之後，其心神忽已回復，則法院自應撤銷其宣告也。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　 一  設有應受禁治產宣告之人而無人為之聲請時，社會交易安全，難免有所影響，為維護公益及應受宣告人本身之利益，增列檢察官亦得為禁治產宣告之聲請，檢察官為此項聲請時，固宜先行查詢當事人本人、配偶或其最近親屬之意見，惟檢察官基於公益上之理由，仍得本其獨立之見解，以決定聲請與否。             </p><p>　　二  第二項不修正。  （1982年01月04日修正）</p><p>　　一、本次修正「成年監護制度」，重在保護受監護宣告之人，維護其人格尊嚴，並確保其權益。鑒於原「禁治產」之用語，僅有「禁止管理自己財產」之意，無法顯示修法意旨，爰將本條「禁治產」，修正為「監護」。另第十五條「禁治產人」 ，並配合修正為「受監護宣告之人」。</p><p>　　二、原條文第一項前段「心神喪失或精神耗弱致不能處理自己事務」之規定，語意極不明確，適用易滋疑義，爰參酌行政罰法第九條第三項及刑法第十九條第一項規定，修正為「因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示之效果」，俾資明確。</p><p>　　三、另原條文第一項有關聲請權人之規定，其範圍過狹，不符實際需要，爰參考本法  第一千零五十五條第一項規定，酌予修正放寬其範圍。又本項所稱「主管機關」之定義，依相關特別法之規定；例如老人福利法第三條、身心障礙者保護法第二條、精神衛生法第二條。</p><p>　　四、原條文第二項對於撤銷宣告由何人發動，並無規定，爰增訂「法院應依前項聲請權人之聲請」，撤銷監護宣告；亦即其聲請權人，與第一項所列有監護宣告聲請權之人相同。</p><p>　　五、本次修正增訂精神障礙或其他心智缺陷未達應為「監護宣告」程度，僅為能力顯有不足者之「輔助宣告」制度，法院對於監護之聲請，認為未達本條第一項之程度者，得依第十五條之一第一項規定，為輔助之宣告，爰增訂第三項。</p><p>　　六、受監護宣告之人精神障礙或其他心智缺陷狀況改善，已無受監護之必要，惟仍有受輔助之必要者，理應准由法院據第一項聲請權人之聲請，依第十五條之一第一項規定，逕行變更為輔助之宣告，俾簡化程序，爰增訂第四項。至於法院所為原監護宣告，則當然失效。（2008年05月23日修正）</p><p>　　一、依第十五條之一第一項規定，對於因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者，法院得依聲請為輔助宣告，置輔助人，協助受輔助宣告人為重要行為。是以，輔助人對於受輔助人之精神或心智狀況，知之最稔，故倘受輔助人已達因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示效果之程度，而有依第十五條之一第三項規定受監護宣告之必要者，自宜許由輔助人向法院聲請對原受輔助人為監護宣告，爰於第一項增訂輔助人得為監護宣告之聲請人。</p><p>　　二、又第一千零九十四條第三項有關選定監護人之規定，及第一千零九十八條第二項有關選任特別代理人之規定，均定有「其他利害關係人」得向法院聲請之規定，爰參考於第一項增訂其他利害關係人得為監護宣告之聲請人。</p><p>　　三、另配合親屬編第四章「監護」增訂第三節「成年人之意定監護」，本人得於意思能力尚健全時，與受任人約定，於本人受監護宣告時，受任人允為擔任監護人，是以，自亦應得由意定監護受任人於本人有因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示之效果之情形時，向法院聲請為本人之監護宣告，爰併於第一項增訂。</p><p>　　四、第二項至第四項未修正。（2019年06月19日）</p><h4 id="第15條"><a href="#第15條" class="headerlink" title="第15條"></a>第15條</h4><p>　　<del>禁治產人，無行為能力。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　受監護宣告之人，無行為能力。（2008年05月23日修正）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　謹按禁治產人，因其心神喪失或精神耗弱，缺乏完全知識，不能處理自己事務，故以為無行為能力，亦欲保護其利益也。 （1929年05月23日訂定）</p><p>　　 一、「禁治產人」，修正為「受監護宣告之人」。本次修正「成年監護制度」，重在保護受監護宣告之人，維護其人格尊嚴，並確保其權益。鑒於原「禁治產」之用語，僅有「禁止管理自己財產」之意，無法顯示修法意旨，爰將本條「禁治產」，修正為「監護」。</p><p>　　二、按外國立法例，雖有將成年受監護人之法律行為，規定為得撤銷者（例如日本民法第九條）；亦即受監護宣告之人不因監護宣告而完全喪失行為能力。惟因本法有關行為能力制度，係採完全行為能力、限制行為能力及無行為能力三級制；而禁治產人，係屬無行為能力，其所為行為無效。此一制度業已施行多年，且為一般民眾普遍接受，為避免修正後變動過大，社會無法適應，爰仍規定受監護宣告之人，無行為能力。（2008年05月23日修正）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第-14-條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第-14-條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第 14 條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第 14 條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;對於心神喪失或精神耗弱致不能處理自己事務者，法院得因本人、配偶或最近親屬二人之聲請，宣告禁治產
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="限制行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="无行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="受监护宣告" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%8F%97%E7%9B%91%E6%8A%A4%E5%AE%A3%E5%91%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不适法无因管理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/3dd61fb6/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/3dd61fb6/</id>
    <published>2021-03-18T13:30:46.000Z</published>
    <updated>2021-03-18T13:54:29.825Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　不适法无因管理，是指无因管理人之管理承担有违本人意思，但是本人之意思违法背俗的除外；管理之承担不违背本人明示或可得推知的意思，即为适法无因管理。</p><p>　　适法无因管理，得为法律上之原因，且阻却违法性；不适法无因管理，管理人亦负通知、谨慎、计算等义务，但仅在本人主张管理利益时，管理人方可主张费用偿还请求权，且该费用以本人所获管理利益为限。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百二十一条  </p><p>　　没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而进行管理的人，有权请求受益人偿还由此支出的必要费用。</p><p>第九百七十九条  </p><p>　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。</p><p>　　<strong>管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；</strong>但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。</p><a id="more"></a><p>第九百八十条  </p><p>　　<strong>管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。</strong></p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。">^1</a></p><p>Titel 13 Geschäftsführung ohne Auftrag［第十三节 无因管理］</p><p>§ 677 Pflichten des Geschäftsführers［事务管理人的义务］</p><p>　　Wer ein Geschäft für einen anderen besorgt, ohne von ihm beauftragt oder ihm gegenüber sonst dazu berechtigt zu sein, hat das Geschäft so zu führen, wie das Interesse des Geschäftsherrn mit Rücksicht auf dessen wirklichen oder mutmaßlichen Willen es erfordert.［为他人处理事务而为受他人委托，或无权对他人以其他方式为之处理事务的人，必须在照顾本人真实或可推知的意思的情况下，以本人的利益所要求的方式管理该事务。］</p><p>§ 678 Geschäftsführung gegen den Willen des Geschäftsherrn［违背本人意思的事务管理］</p><p>　　Steht die Übernahme der Geschäftsführung mit dem wirklichen oder dem mutmaßlichen Willen des Geschäftsherrn in Widerspruch und musste der Geschäftsführer dies erkennen, so ist er dem Geschäftsherrn zum Ersatz des aus der Geschäftsführung entstehenden Schadens auch dann verpflichtet, wenn ihm ein sonstiges Verschulden nicht zur Last fällt.［<strong>事务管理的承担违背本人真实或可推知的意思，且事务管理人应当辨认出这一情况的，即使事务管理人自己无其他过错，也有义务向本人赔偿因事务管理而发生的损害。</strong>］</p><p>§ 679 Unbeachtlichkeit des entgegenstehenden Willens des Geschäftsherrn［不考虑本人相抵触的意思］</p><p>　　Ein der Geschäftsführung entgegenstehender Wille des Geschäftsherrn kommt nicht in Betracht, wenn ohne die Geschäftsführung eine Pflicht des Geschäftsherrn, deren Erfüllung im öffentlichen Interesse liegt, oder eine gesetzliche Unterhaltspflicht des Geschäftsherrn nicht rechtzeitig erfüllt werden würde.［本人某项义务的履行关乎公共利益，且不管理事务就无从适时地履行该义务或本人的法定扶养义务的，不考虑本人与事务管理相抵触的意思。］</p><p><strong>Swiss Obligations  Code</strong></p><p>Title Fourteen: Agency without Authority「第十四章 无因管理」</p><p>A. Rights and obligations of the agent［管理人的权利和义务］</p><p>I. Manner of execution［管理方式］</p><p>Art. 419</p><p>　　Any person who conducts the business of another without authorisation is obliged to do so in accordance with his best interests and presumed intention.「没有受委托而为他人管理事务的人，应当按照他人可推知的意图和利益，进行事务管理。」</p><p>II. Liability of the agent in general［管理人的责任］</p><p>Art. 420</p><p>　　¹The agent is liable for negligence.「管理人对其过失承担责任。」</p><p>　　²However, where the agent acted in order to avert imminent damage to the principal, his liability is judged more leniently.「但是，管理人为避免本人遭受损害而管理本人事务的，管理人之责任不得过于严苛。」</p><p>　　<strong>³Where agency activities are carried out against the express or otherwise recognisable will of the principal and the prohibition was neither immoral nor illegal, the agent is also liable for chance occurrences unless he can prove that they would have occurred even without his involvement.</strong>「管理人违背本人明示或可 推知之意思而管理事务的，即使管理人以其行为不违反法律或道德进行抗辩，管理人仍应当对意外情况下的损害承担责任，除非管理人能够证明即使自己不管理事务，意外情况下的损害仍会发生。」</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong><a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页至第578页。">^2</a></p><p>第三章　事務管理</p><p>第六百九十七条（事務管理）</p><p>　　義務なく他人のために事務の管理を始めた者（以下この章において「管理者」という。）は、その事務の性質に従い、最も本人の利益に適合する方法によって、その事務の管理（以下「事務管理」という。）をしなければならない。［无义务而为他人管理事务者（以下于本章称“管理人”，应按照事务之性质，以最适合本人利益之方法，管理该事务（以下称“无因管理”）。］</p><p>　　<strong>2管理者は、本人の意思を知っているとき、又はこれを推知することができるときは、その意思に従って事務管理をしなければならない。［管理人，已知本人意思时，或可推知其意思时，应按该意思作出无因管理。］</strong></p><p>第七百二条（管理者による費用の償還請求等）</p><p>　　管理者は、本人のために有益な費用を支出したときは、本人に対し、その償還を請求することができる。［管理人为本人支出有益费用事，得请求本人偿还。］</p><p>　　2第六百五十条第二項の規定は、管理者が本人のために有益な債務を負担した場合について準用する。［第六百五十条第二款之规定，准用于管理人为本人负担有益债务之情形。］</p><p>　　<strong>3管理者が本人の意思に反して事務管理をしたときは、本人が現に利益を受けている限度においてのみ、前二項の規定を適用する。［管理人违反本人之意思作出无因管理时，仅于本人现实所受利益之限度内，适用前两款之规定。］</strong></p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 172 條</p><p>　　未受委任，並無義務，而為他人管理事務者，其管理應依<strong>本人明示或可得推知之意思</strong>，以有利於本人之方法為之。</p><p>第 174 條</p><p>　　管理人違反本人明示或可得推知之意思，而為事務之管理者，對於因其管理所生之損害，雖無過失，亦應負賠償之責。<br>​　　前項之規定，如其管理係為本人盡公益上之義務，或為其履行法定扶養義務，或本人之意思違反公共秩序善良風俗者，不適用之。</p><p>第 176 條</p><p>　　管理事務，利於本人，並不違反本人明示或可得推知之意思者，管理人為本人支出必要或有益之費用，或負擔債務，或受損害時，得請求本人償還其費用及自支出時起之利息，或清償其所負擔之債務，或賠償其損害。<br>​　　<strong>第一百七十四條第二項規定之情形，管理人管理事務，雖違反本人之意思，仍有前項之請求權。</strong></p><p>第 177 條</p><p>　　<strong>管理事務不合於前條之規定時，本人仍得享有因管理所得之利益，而本人所負前條第一項對於管理人之義務，以其所得之利益為限。</strong></p><p>　　前項規定，於管理人明知為他人之事務，而為自己之利益管理之者，準用之。</p><p> <strong>澳門民法典</strong></p><p> 第三節 無因管理</p><p>第四百五十八條（概念）</p><p>　　一人未經許可而管理他人事務，且此管理係為事務本人之利益，並本於為該人管理之意思為之者，即屬無因管理。</p><p>第四百六十二條（本人之義務）</p><p> 　　一、如所從事之管理與本人之利益及其真實或可推知之意思相符，則本人必須就管理人有依據認為必要之開支，連同自作出開支時起計之法定利息一併償還予管理人，並賠償其所受之損失。</p><p> 　　二、如管理未按上款之規定為之，本人僅依不當得利之規則負責，但屬下條所規定之情況除外。</p><p>第四百六十三條（管理之承認）</p><p>　　對管理之承認，即導致放棄對因管理人過錯所造成損害之賠償請求權，並視為承認上條第一款賦予管理人之各項權利。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　不适法无因管理，是指无因管理人之管理承担有违本人意思，但是本人之意思违法背俗的除外；管理之承担不违背本人明示或可得推知的意思，即为适法无因管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　适法无因管理，得为法律上之原因，且阻却违法性；不适法无因管理，管理人亦负通知、谨慎、计算等义务，但仅在本人主张管理利益时，管理人方可主张费用偿还请求权，且该费用以本人所获管理利益为限。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百二十一条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而进行管理的人，有权请求受益人偿还由此支出的必要费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百七十九条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；&lt;/strong&gt;但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    
      <category term="适法无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%80%82%E6%B3%95%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="真正无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="不适法无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E9%80%82%E6%B3%95%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第12条、第13条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/d73b6b49/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/d73b6b49/</id>
    <published>2021-03-18T13:28:22.000Z</published>
    <updated>2021-03-18T13:54:29.812Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第一節-自然人"><a href="#第一節-自然人" class="headerlink" title="第一節 自然人"></a>第一節 自然人</h3><h4 id="第12條"><a href="#第12條" class="headerlink" title="第12條"></a>第12條</h4><p>　　<del>滿二十歲為成年。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　滿十八歲為成年。（2021年01月13日修正）（2023年1月1日施行）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第十條理由謂自然人達於一定之年齡，則智識發達，可熟權利害，而為法律行為。然智識程度如何，若以之為事實問題，聽審判官臨時酌定，則遇有爭訟，須調查當事人之智識程度，始得定之，既屬困難，又慮訴訟遲延，本法採多數立法例，及舊有習慣，認定滿二十歲為成年，此本條所由設也。   （1929年05月23日訂定）</p><p>　　原有關成年年齡之規定乃於十八年間制定並施行，迄今已施行約九十一年，鑑於現今社會網路科技發達、大眾傳播媒體普及、資訊大量流通，青年之身心發展及建構自我意識之能力已不同以往，本條對於成年之定義，似已不符合社會當今現況；又世界多數國家就成年多定為十八歲，與我國鄰近之日本亦於二○一八年將成年年齡自二十歲下修為十八歲；另現行法制上，有關應負刑事責任及行政罰責任之完全責任年齡，亦均規定為十八歲（刑法第十八條、行政罰法第九條），與民法成年年齡有異，使外界產生權責不相符之感，是為符合當今社會青年身心發展現況，保障其權益，並與國際接軌，爰將成年年齡修正為十八歲。（2021年01月13日修正）</p><h4 id="第13條"><a href="#第13條" class="headerlink" title="第13條"></a>第13條</h4><p>　　<del>未滿七歲之未成年人，無行為能力。</del></p><p>　　<del>滿七歲以上之未成年人，有限制行為能力。</del></p><p>　　<del>未成年人已結婚者，有行為能力。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　未滿七歲之未成年人，無行為能力。</p><p>　　滿七歲以上之未成年人，有限制行為能力。（2021年01月13日修正）（2023年1月1日施行）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第十二條理由謂無意思能力者，亦無行為能力，固屬當然之事。未滿七歲之幼者，雖不得謂為全無意思能力，然確有意思能力與否，實際上頗不易證明，故本條規定七歲未滿之幼者為無能力人，以防無益之爭論。   </p><p>  　　謹按第二項所以有限制行為能力之規定者，蓋因滿七歲以上之未成年人，雖不能謂為全無意思能力，然其智識究不若成年人之充足，若不加以限制，殊不足以保護其利益也。第三項所以定未成年，而已經結婚即有行為能力者，蓋因已結婚之人，已能獨立組織家庭，智識當已充足，故不應認為無行為能力也。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　一、第一項及第二項未修正。</p><p>　　二、因應修正條文第十二條將成年年齡修正為十八歲，以及修正條文第九百八十條將男、女最低結婚年齡修正均為十八歲後，民法成年年齡與男、女最低結婚年齡一致，爰配合刪除第三項有關未成年人已結婚而取得行為能力之規定。（2021年01月13日修正）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;第一節-自然人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一節-自然人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一節 自然人&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一節 自然人&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&quot;第12條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第12條&quot; class=&quot;headerlink&quot; titl
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="成年人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%88%90%E5%B9%B4%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="限制行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="无行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>无因管理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/620cc109/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/620cc109/</id>
    <published>2021-03-17T09:55:07.000Z</published>
    <updated>2021-03-18T13:51:48.554Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　无因管理，是无意定或法定之义务，以管理他人事务之意思而管理他人事务之行为。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百二十一条  </p><p>　　没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而进行管理的人，有权请求受益人偿还由此支出的必要费用。</p><p>第九百七十九条  </p><p>　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。</p><p>　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。</p><a id="more"></a><p>第九百八十条  </p><p>　　管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。</p><p>第九百八十一条</p><p>　　管理人管理他人事务，应当采取有利于受益人的方法。中断管理对受益人不利的，无正当理由不得中断。</p><p>第九百八十二条  </p><p>　　管理人管理他人事务，能够通知受益人的，应当及时通知受益人。管理的事务不需要紧急处理的，应当等待受益人的指示。</p><p>第九百八十三条  </p><p>　　管理结束后，管理人应当向受益人报告管理事务的情况。管理人管理事务取得的财产，应当及时转交给受益人。</p><p>第九百八十四条  </p><p>　　管理人管理事务经受益人事后追认的，从管理事务开始时起，适用委托合同的有关规定，但是管理人另有意思表示的除外。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。">^1</a></p><p>Titel 13 Geschäftsführung ohne Auftrag［第十三节 无因管理］</p><p>§ 677 Pflichten des Geschäftsführers［事务管理人的义务］</p><p>​        Wer ein Geschäft für einen anderen besorgt, ohne von ihm beauftragt oder ihm gegenüber sonst dazu berechtigt zu sein, hat das Geschäft so zu führen, wie das Interesse des Geschäftsherrn mit Rücksicht auf dessen wirklichen oder mutmaßlichen Willen es erfordert.［为他人处理事务而为受他人委托，或无权对他人以其他方式为之处理事务的人，必须在照顾本人真实或可推知的意思的情况下，以本人的利益所要求的方式管理该事务。］</p><p>§ 678 Geschäftsführung gegen den Willen des Geschäftsherrn［违背本人意思的事务管理］</p><p>​        Steht die Übernahme der Geschäftsführung mit dem wirklichen oder dem mutmaßlichen Willen des Geschäftsherrn in Widerspruch und musste der Geschäftsführer dies erkennen, so ist er dem Geschäftsherrn zum Ersatz des aus der Geschäftsführung entstehenden Schadens auch dann verpflichtet, wenn ihm ein sonstiges Verschulden nicht zur Last fällt.［事务管理的承担违背本人真实或可推知的意思，且事务管理人应当辨认出这一情况的，即使事务管理人自己无其他过错，也有义务向本人赔偿因事务管理而发生的损害。］</p><p>§ 679 Unbeachtlichkeit des entgegenstehenden Willens des Geschäftsherrn［不考虑本人相抵触的意思］</p><p>​        Ein der Geschäftsführung entgegenstehender Wille des Geschäftsherrn kommt nicht in Betracht, wenn ohne die Geschäftsführung eine Pflicht des Geschäftsherrn, deren Erfüllung im öffentlichen Interesse liegt, oder eine gesetzliche Unterhaltspflicht des Geschäftsherrn nicht rechtzeitig erfüllt werden würde.［本人某项义务的履行关乎公共利益，且不管理事务就无从适时地履行该义务或本人的法定扶养义务的，不考虑本人与事务管理相抵触的意思。］</p><p>§ 680 Geschäftsführung zur Gefahrenabwehr［为避开危险而管理事务］</p><p>​        Bezweckt die Geschäftsführung die Abwendung einer dem Geschäftsherrn drohenden dringenden Gefahr, so hat der Geschäftsführer nur Vorsatz und grobe Fahrlässigkeit zu vertreten.［事务管理以避开可能对本人发生的急迫危险为目的的，事务管理人只须对故意和重大过失负责任。］</p><p>§ 681 Nebenpflichten des Geschäftsführers［事务管理人的附带义务］</p><p>​            Der Geschäftsführer hat die Übernahme der Geschäftsführung, sobald es tunlich ist, dem Geschäftsherrn anzuzeigen und, wenn nicht mit dem Aufschub Gefahr verbunden ist, dessen Entschließung abzuwarten. Im Übrigen finden auf die Verpflichtungen des Geschäftsführers die für einen Beauftragten geltenden Vorschriften der §§ 666 bis 668 entsprechende Anwendung.［一旦能够通知，事务管理人就必须将事务管理的承担通知本人，并且，延缓并不会引起危险的，必须等待本人的决定。除此以外，事务管理人的义务准用第666条至第668条关于委托人的规定。］</p><p>§ 682 Fehlende Geschäftsfähigkeit des Geschäftsführers［事务管理人欠缺行为能力］</p><p>​            Ist der Geschäftsführer geschäftsunfähig oder in der Geschäftsfähigkeit beschränkt, so ist er nur nach den Vorschriften über den Schadensersatz wegen unerlaubter Handlungen und über die Herausgabe einer ungerechtfertigten Bereicherung verantwortlich.［事务管理人系无行为能力 人或限制行为能力人的，事务管理人仅依关于因侵权行为而发生的损害赔偿的规定和关于返还不当得利的规定负责任。］</p><p>§ 683 Ersatz von Aufwendungen［费用的偿还］</p><p>​        Entspricht die Übernahme der Geschäftsführung dem Interesse und dem wirklichen oder dem mutmaßlichen Willen des Geschäftsherrn, so kann der Geschäftsführer wie ein Beauftragter Ersatz seiner Aufwendungen verlangen. In den Fällen des § 679 steht dieser Anspruch dem Geschäftsführer zu, auch wenn die Übernahme der Geschäftsführung mit dem Willen des Geschäftsherrn in Widerspruch steht.［事务管理的承担符合本人的利益和本人真实或可推知的意思的，事务管理人可以像委托人一样，请求偿还其费用。在第679条的情形下，即使事务管理人的承担与本人的意思相抵触，事务管理人也享有该项请求权。］</p><p>§ 684 Herausgabe der Bereicherung［得利的返还］</p><p>​        Liegen die Voraussetzungen des § 683 nicht vor, so ist der Geschäftsherr verpflichtet, dem Geschäftsführer alles, was er durch die Geschäftsführung erlangt, nach den Vorschriften über die Herausgabe einer ungerechtfertigten Bereicherung herauszugeben. Genehmigt der Geschäftsherr die Geschäftsführung, so steht dem Geschäftsführer der in § 683 bestimmte Anspruch zu.［第683条的要件并不具备的，本人有义务依返还不当得利的规定向管理人返还因事务管理而取得的一切。本人追认事务管理的，事务管理人享有第683条所规定的请求权。］</p><p>§ 685 Schenkungsabsicht［赠与的意图］</p><p>​        (1) Dem Geschäftsführer steht ein Anspruch nicht zu, wenn er nicht die Absicht hatte, von dem Geschäftsherrn Ersatz zu verlangen.［事务管理人没有向本人请求补偿的意图的，事务管理人不享有请求权。］</p><p>​        (2) Gewähren Eltern oder Voreltern ihren Abkömmlingen oder diese jenen Unterhalt, so ist im Zweifel anzunehmen, dass die Absicht fehlt, von dem Empfänger Ersatz zu verlangen.［父母或祖父母或外祖父母向其晚辈直系血亲给付扶养费，或晚辈直系血亲向父母或祖父母或外祖父母给付扶养费的，有疑义时，必须认为欠缺向受领人请求补偿的意图。］</p><p>§ 686 Irrtum über Person des Geschäftsherrn［关于本人的身份的错误］</p><p>​        Ist der Geschäftsführer über die Person des Geschäftsherrn im Irrtum, so wird der wirkliche Geschäftsherr aus der Geschäftsführung berechtigt und verpflichtet.［事务管理人就本人的身份发生错误的，真正的本人因事务管理而享有权利并担负义务。］</p><p>§ 687 Unechte Geschäftsführung［非真正事务管理］</p><p>​        (1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。］</p><p>​        (2) Behandelt jemand ein fremdes Geschäft als sein eigenes, obwohl er weiß, dass er nicht dazu berechtigt ist, so kann der Geschäftsherr die sich aus den §§ 677, 678, 681, 682 ergebenden Ansprüche geltend machen. Macht er sie geltend, so ist er dem Geschäftsführer nach § 684 Satz 1 verpflichtet.［某人虽知道自己无权将他人事务当作自己的来对待却仍这样做的，本人可以主张因第677条、678条、第681条、第682条而发生的各项请求权。本人主张这些请求权的，依第684条第1句对事务管理人负有义务。］</p><p><strong>Swiss Obligations  Code</strong></p><p>Title Fourteen: Agency without Authority「第十四章 无因管理」</p><p>A. Rights and obligations of the agent［管理人的权利和义务］</p><p>I. Manner of execution［管理方式］</p><p>Art. 419</p><p>​        Any person who conducts the business of another without authorisation is obliged to do so in accordance with his best interests and presumed intention.「没有受委托而为他人管理事务的人，应当按照他人可推知的意图和利益，进行事务管理。」</p><p>II. Liability of the agent in general［管理人的责任］</p><p>Art. 420</p><p>​        ¹The agent is liable for negligence.「管理人对其过失承担责任。」</p><p>​        ²However, where the agent acted in order to avert imminent damage to the principal, his liability is judged more leniently.「但是，管理人为避免本人遭受损害而管理本人事务的，管理人之责任不得过于严苛。」</p><p>​        ³Where agency activities are carried out against the express or otherwise recognisable will of the principal and the prohibition was neither immoral nor illegal, the agent is also liable for chance occurrences unless he can prove that they would have occurred even without his involvement.「管理人违背本人明示或可 推知之意思而管理事务的，即使管理人以其行为不违反法律或道德进行抗辩，管理人仍应当对意外情况下的损害承担责任，除非管理人能够证明即使自己不管理事务，意外情况下的损害仍会发生。」</p><p>III. Liability of agents lacking capacity to enter into contracts「管理人欠缺行为能力」</p><p>Art. 421</p><p>​        ¹Where the agent lacked the capacity to enter into contractual commitments, he is liable for his agency activities only to the extent that he is enriched or alienated the enrichment in bad faith.「管理人没有订立合同之能力的，管理人仅在因管理所获利益或恶意放弃利益的范围内承担责任。」</p><p>​        ²Further liability in tort is reserved.「因侵权行为而应当承担的责任，不受影响。」</p><p>B. Position of the principal「本人的权利和义务」</p><p>I. Agency in the principal’s best interests「为本人利益 进行管理」</p><p>Art. 422</p><p>​        ¹Where agency activities were in the best interests of the principal, he is obliged to reimburse the agent for all expenses that were necessary or useful and appropriate in the circumstances plus interest, to release him to the same extent from all obligations assumed and to compensate him at the court’s discretion for any other damage incurred.「管理人为本人利益而进行管理的，本人应当向偿还管理人因管理事务而支出必要费用和根据具体情形而支出的有益费用，并且应当支付利息；管理人因管理事务而负担的全部义务，本人应当在相同范围内予以免除；管理人因管理事务而遭受的其他损害，经法院裁决，本人应当予以赔偿。」</p><p>​        ²Provided the agent acted with all due care, the claim accrues to him even if the intended outcome was not achieved.「管理人尽到事务所必的需管理的，即使未能取得预期的效果，管理人仍可以行使前款之请求权。」</p><p>​        ³Where the agent’s expenses are not reimbursed, he has the right of repossession in accordance with the provisions governing unjust enrichment.「管理人的费用未得到补偿的，管理人有权依不当得利之规定请求本人返还得利。」</p><p>II. Business conducted in the agent’s interests「为管理人利益而进行的交易」</p><p>Art. 423</p><p>​        ¹Where agency activities were not carried out with the best interests of the principal in mind, he is nonetheless entitled to appropriate any resulting benefits.「没有管理他人事务之意思而进行的管理，本人有权主张因管理事务而产生的利益。」</p><p>​        ²The principal is obliged to compensate the agent and release him from obligations assumed only to the extent the principal is enriched.「本人仅在其所获利益范围内承担管理人的费用补偿及义务免除的责任。」</p><p>III. Approval of agency activities「管理之追认」</p><p>Art. 424</p><p>​        Where the agent’s actions are subsequently approved by the principal, the provisions governing agency become applicable.「管理人之管理行为事后经本人追认的，适用委托合同的规定。」</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong></p><p>第三章　事務管理</p><p>第六百九十七条（事務管理）</p><p>​        義務なく他人のために事務の管理を始めた者（以下この章において「管理者」という。）は、その事務の性質に従い、最も本人の利益に適合する方法によって、その事務の管理（以下「事務管理」という。）をしなければならない。［无义务而为他人管理事务者（以下于本章称“管理人”，应按照事务之性质，以最适合本人利益之方法，管理该事务（以下称“无因管理”）。］</p><p>​        2管理者は、本人の意思を知っているとき、又はこれを推知することができるときは、その意思に従って事務管理をしなければならない。［管理人，已知本人意思时，或可推知其意思时，应按该意思作出无因管理。］</p><p>第六百九十八条（緊急事務管理）</p><p>​        管理者は、本人の身体、名誉又は財産に対する急迫の危害を免れさせるために事務管理をしたときは、悪意又は重大な過失があるのでなければ、これによって生じた損害を賠償する責任を負わない。［管理人为使本人身体、名誉或财产免于急迫之危害，而作出无因管理的，非有恶意或重大过失，不负因此所生的损害赔偿责任。］</p><p>第六百九十九条（管理者の通知義務）　</p><p>​        管理者は、事務管理を始めたことを遅滞なく本人に通知しなければならない。ただし、本人が既にこれを知っているときは、この限りでない。［管理人应毫不迟延地通知本人开始无因管理，但是本人既已知之时，不在此限。］</p><p>第七百条（管理者による事務管理の継続）</p><p>​        管理者は、本人又はその相続人若しくは法定代理人が管理をすることができるに至るまで、事務管理を継続しなければならない。ただし、事務管理の継続が本人の意思に反し、又は本人に不利であることが明らかであるときは、この限りでない。［管理人应于本人或其继承人、法定代理人可以管理前，继续无因管理。但继续无因管理显然违反本人意思，或不利于本人时，不在此限。］</p><p>第七百一条（委任の規定の準用）</p><p>​        第六百四十五条から第六百四十七条までの規定は、事務管理について準用する。［第六百四十五条至第六百四十七条的规定，准用于无因管理。］</p><p>第七百二条（管理者による費用の償還請求等）</p><p>​        管理者は、本人のために有益な費用を支出したときは、本人に対し、その償還を請求することができる。［管理人为本人支出有益费用事，得请求本人偿还。］</p><p>​        2第六百五十条第二項の規定は、管理者が本人のために有益な債務を負担した場合について準用する。［第六百五十条第二款之规定，准用于管理人为本人负担有益债务之情形。］</p><p>​        3管理者が本人の意思に反して事務管理をしたときは、本人が現に利益を受けている限度においてのみ、前二項の規定を適用する。［管理人违反本人之意思作出无因管理时，仅于本人现实所受利益之限度内，适用前两款之规定。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 172 條</p><p>​        未受委任，並無義務，而為他人管理事務者，其管理應依本人明示或可得推知之意思，以有利於本人之方法為之。</p><p>第 173 條</p><p>​        管理人開始管理時，以能通知為限，應即通知本人。如無急迫之情事，應俟本人之指示。<br>​        第五百四十條至第五百四十二條關於委任之規定，於無因管理準用之。</p><p>第 174 條</p><p>​        管理人違反本人明示或可得推知之意思，而為事務之管理者，對於因其管理所生之損害，雖無過失，亦應負賠償之責。<br>​        前項之規定，如其管理係為本人盡公益上之義務，或為其履行法定扶養義務，或本人之意思違反公共秩序善良風俗者，不適用之。</p><p>第 175 條</p><p>​        管理人為免除本人之生命、身體或財產上之急迫危險，而為事務之管理者，對於因其管理所生之損害，除有惡意或重大過失者外，不負賠償之責。</p><p>第 176 條</p><p>​        管理事務，利於本人，並不違反本人明示或可得推知之意思者，管理人為本人支出必要或有益之費用，或負擔債務，或受損害時，得請求本人償還其費用及自支出時起之利息，或清償其所負擔之債務，或賠償其損害。<br>​        第一百七十四條第二項規定之情形，管理人管理事務，雖違反本人之意思，仍有前項之請求權。</p><p>第 177 條</p><p>​        管理事務不合於前條之規定時，本人仍得享有因管理所得之利益，而本人所負前條第一項對於管理人之義務，以其所得之利益為限。</p><p>​        前項規定，於管理人明知為他人之事務，而為自己之利益管理之者，準用<br>之。</p><p>第 178 條</p><p>　　管理事務經本人承認者，除當事人有特別意思表示外，溯及管理事務開始時，適用關於委任之規定。</p><p> <strong>澳門民法典</strong></p><p> 第三節 無因管理</p><p>第四百五十八條（概念）</p><p>​        一人未經許可而管理他人事務，且此管理係為事務本人之利益，並本於為該人管理之意思為之者，即屬無因管理。</p><p>第四百五十九條（管理人之義務）</p><p>​        管理人應遵守下列義務：</p><p>​            ａ） 以符合本人之利益，且在不違反法律或不違背公序良俗下以符合本人真實或可推知之意思而進行管理；</p><p>​            ｂ） 在能將承擔管理一事通知本人時，立即為之；</p><p>​            ｃ） 在事務完結、管理中斷或應本人要求時，向本人報告管理之情況；</p><p>​            ｄ） 向本人提供有關管理之一切資料；</p><p>​            ｅ） 將在從事管理期間自第三人所受領之一切，或有關結餘，並將自應交付時起計之有關款項之法定利息，一併交付本人。</p><p> 第四百六十條 管理人之責任）</p><p>​        一、管理人須對在從事管理中因其過錯而造成之損害向本人負責，以及對因其管理之不合理中斷而造成之損害向本人負責。</p><p>​        二、管理人所作出之行為與本人之利益或其真實或可推知之意思不符時，即視管理人之行為有過錯。</p><p>第四百六十一條（管理人間之連帶關係）</p><p>​        兩名或兩名以上之管理人共同從事管理時，管理人對本人所負之債務為連帶債務。</p><p>第四百六十二條（本人之義務）</p><p>​        一、如所從事之管理與本人之利益及其真實或可推知之意思相符，則本人必須就管理人有依據認為必要之開支，連同自作出開支時起計之法定利息一併償還予管理人，並賠償其所受之損失。</p><p>​        二、如管理未按上款之規定為之，本人僅依不當得利之規則負責，但屬下條所規定之情況除外。</p><p>第四百六十三條（管理之承認）</p><p>​        對管理之承認，即導致放棄對因管理人過錯所造成損害之賠償請求權，並視為承認上條第一款賦予管理人之各項權利。</p><p>第四百六十四條 （管理人之報酬）</p><p>​        一、管理人不因有關管理而享有收取任何報酬之權利；但有關管理行為屬管理人所從事之職業活動範圍者除外。</p><p>​        二、在可收取報酬之情況下，第一千零八十四條第二款之規定適用於有關報酬之訂定。</p><p>第四百六十五條（無權代理及無代理權之委任）</p><p>​        第二百六十一條之規定適用於管理人以事務本人名義所訂立之法律行為，但不影響有關管理人與本人關係之以上各條規定之適用；如管理人以自己名義訂立法律行為，則有關無代理權之委任之規定中可適用之部分，延伸於適用該等法律行為。</p><p>第四百六十六條（將他人事務認作本身事務之管理</p><p>​        一、將他人事務認作本身事務管理者，僅於該管理被承認時方適用本節之規定；在其他情況下，該管理適用不當得利之規則，但不影響對有關情況應予適用之其他規則之適用。</p><p>​        二、對他人權利之侵犯，管理人有過錯者，有關民事責任之規則，適用之。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　无因管理，是无意定或法定之义务，以管理他人事务之意思而管理他人事务之行为。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百二十一条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而进行管理的人，有权请求受益人偿还由此支出的必要费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百七十九条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第8条至第11条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/5ed194c3/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/5ed194c3/</id>
    <published>2021-03-17T09:50:40.000Z</published>
    <updated>2021-03-18T13:48:37.938Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第一节-自然人"><a href="#第一节-自然人" class="headerlink" title="第一节 自然人"></a>第一节 自然人</h3><h4 id="第8條"><a href="#第8條" class="headerlink" title="第8條"></a>第8條</h4><p>​        <del>失蹤人失蹤滿十年後，法院得因利害關係人之聲請，為死亡之宣告。</del></p><p>​        <del>失蹤人為七十歲以上者，得於失蹤滿五年後，為死亡之宣告。</del></p><p>​        <del>失蹤人為遭遇特別災難者，得於失蹤滿三年後，為死亡之宣告。（1929年5月23日訂定）</del></p><p>​        失蹤人失蹤滿七年後，法院得因利害關係人或檢察官之聲請，為死亡之宣告。</p><p>​        失蹤人為八十歲以上者，得於失蹤滿三年後，為死亡之宣告。</p><p>​        失蹤人為遭遇特別災難者，得於特別災難終了滿一年後，為死亡之宣告。（1982年1月04日修正）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>​        謹按失蹤云者，離去其住所或居所，經過一定年限，生死不分明之謂也。死亡宣告者，謂由法院以裁判宣告，看做為死亡也。凡人財產上及親屬上之關係，於生死相關者甚大，故人之生死既不分明，則某人財產上及親屬上之關係，亦瀕於不確定之情形，非第有害利害關係人之利益，並害及公益，故對於生死不分明之人，經過一定期間，法院得因利害關係人之聲請，為死亡之宣告。此種死亡宣告制度，是又對於權利能力終於死亡之例外也。失蹤人得為死亡之宣告，其應經過若干年限，須視失蹤人之年齡或遭遇而有所區別，在普通人之失蹤，應自失蹤日起，經過十年，宣告死亡。若失蹤人之年齡，已滿七十歲者，應自失蹤日起，經過五年，即得為死亡之宣告。若其失蹤之原因，係遭遇特別災難，如水火兵疫之類，則自失蹤日起，經過三年，即得為死亡之宣告。於此有須注意者，即此種種年限，均須扣足計算，(參照本法第五章)而其失蹤日期之起算尤須自最後接到音信之日起算。否則其人既有音信，即不能謂之生死不明，亦即不能為死亡宣告之聲請也。  （1929年5月23日訂定）  </p><p>​        一  目前交通發達，通訊方便，原定失蹤期間，似嫌過長，宜將一般人、老年人及遭遇特別災難人三種失蹤期間，分別比例縮短為七年、三年、一年。又為顧及公益上需要，倘利害關係人不聲請為死亡宣告或無利害關係人時，宜許檢察官亦得聲請， 爰於本條第一項增訂之 ( 參考日本民法第三十條、德國失蹤法第十六條第二項第一款、韓國民法第二十七條第一項 ) 。<br>​        二  因現代醫藥衛生之進步，國人壽命已普遍增長，即就臺灣而言，民國二十四年至二十九年間，男子平均壽長為四一．一歲，女子壽長為四五．七歲。至六十五年男子平均壽長六八．九歲，女子為七三．七二歲 (臺灣省政府統計資料) ，足見在此四十年間，男女平均壽命已增加長二十六歲以上，故老年人之失蹤年齡似應相對提高，爰將本條第二項失蹤七十歲以上者改為八十歲以上，並將七十歲以上至未滿八十歲者列入一般失蹤人範圍。<br>​        三  失蹤人遭遇特別災難者，將原規定得於失蹤滿三年後，改為得於特別災難終滿一年後，為死亡宣告，較為合理 (參考德國失蹤法第四條第一項) 。   （1982年1月04日修正）</p><h4 id="第9條"><a href="#第9條" class="headerlink" title="第9條"></a>第9條</h4><p>​        受死亡宣告者，以判決內所確定死亡之時，推定其為死亡。 前項死亡之時，應為前條各項所定期間最後日終止之時。但有反證者，不在此限。</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>​        謹按受死亡之宣告者，以判決內所確定死亡之時日，即推定其為業已死亡。即從是時起，失蹤人所有財產上及親屬上之法律關係，視與死亡者同，否則失蹤人之法律關係，仍不確定也。然前條各項所定期間最後日終止之時，以無反證者為限，即為推定其死亡之時。   </p><h4 id="第10條"><a href="#第10條" class="headerlink" title="第10條"></a>第10條</h4><p>​        <del>失蹤人失蹤後，未受死亡宣告前，其財產之管理，依非訟事件法之規定。（1929年5月23日訂定）</del></p><p>​        失蹤人失蹤後，未受死亡宣告前，其財產之管理，除其他法律另有規定者外，依家事事件法之規定。（2015年06 月 10 日修正）</p><h5 id="立法理由-2"><a href="#立法理由-2" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>​        謹按失蹤人之生死及遇危難，可推為死亡人之生死不明時，必須經過第八條所定之年限，方得宣告死亡。則在年限未滿，未受死亡宣告時，失蹤人所有之財產，不能不設定管理方法。本條規定此種財產管理之方法，準依非訟事件法之規定，蓋為維持公益計也。（1929年5月23日訂定）</p><p>​        一百零一年一月十一日公布，自一百零一年六月一日施行之家事事件法第四編第八章，就失蹤人財產管理事件已有整體規範，且非訟事件法有關失蹤人財產管理之規定（第一百零八條至第一百二十條），已於一百零二年五月八日配合刪除，現行非訟事件法已無失蹤人財產管理之規定，爰將原條文修正為除其他法律另有規定者外，依家事事件法。（2015年06 月 10 日修正）</p><h4 id="第11條"><a href="#第11條" class="headerlink" title="第11條"></a>第11條</h4><p>​        二人以上同時遇難，不能證明其死亡之先後時，推定其為同時死亡。</p><h5 id="立法理由-3"><a href="#立法理由-3" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>​        謹按特別災難之發生，如臨於戰地、船舶沈沒、或其他遭遇可為死亡原因之危難，而有二人以上同時失蹤者，則其死亡之孰先孰後，應依其證明者而定。若不能證明其先後時，則推定其為同時死亡。蓋二人既係同時遇難，復不能別有證明，自應推定其為同時死亡。故設本條以明其旨。 </p><h4 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h4><p>　　公發布日：1929年05月23日。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;第一节-自然人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一节-自然人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一节 自然人&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一节 自然人&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&quot;第8條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第8條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="死亡宣告" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E5%AE%A3%E5%91%8A/"/>
    
      <category term="失踪人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%A4%B1%E8%B8%AA%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="推定死亡" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%8E%A8%E5%AE%9A%E6%AD%BB%E4%BA%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第6条、第7条 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/baa18877/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/baa18877/</id>
    <published>2021-03-16T14:19:44.000Z</published>
    <updated>2021-03-17T09:58:33.295Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第二章-人"><a href="#第二章-人" class="headerlink" title="第二章 人"></a>第二章 人</h3><p>####第一节 自然人</p><h5 id="第-6-條"><a href="#第-6-條" class="headerlink" title="第 6 條"></a>第 6 條</h5><p>　　人之權利能力，始於出生，終於死亡。</p><h6 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　謹按自然人之權利能力，關係重要，在民法草案僅規定以出生為始，未及其終，蓋以終於死亡，為當然之事，故未特設規定。本法以自然人自出生以迄死亡，皆為權利能力之存續期間，故並規定其始期及終期。       </p><h5 id="第-7-條"><a href="#第-7-條" class="headerlink" title="第 7 條"></a>第 7 條</h5><p>　　胎兒以將來非死產者為限，關於其個人利益之保護，視為既已出生。</p><h6 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　謹按依前條之原則，自然人必須出生，方有權利能力，而本條則未出生者，亦得為權利之主體，即對於在胎內之兒女，以日後非死產者為條件，使得為出生前所成立之權利主體，例如本於不法行為而生之損害賠償請求權是。蓋本條為前條之例外規定，所以保護個人出生前之利益也。   </p><h4 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h4><p>　　公發布日：1929年05月23日。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;第二章-人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第二章-人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第二章 人&quot;&gt;&lt;/a&gt;第二章 人&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;####第一节 自然人&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&quot;第-6-條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第-6-條&quot; class=&quot;hea
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="胎儿利益" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%83%8E%E5%84%BF%E5%88%A9%E7%9B%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>法定代表人 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/631ac5eb/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/631ac5eb/</id>
    <published>2021-03-15T12:52:21.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T13:06:32.650Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>法定代表人，是指依法律或法人章程约定代表法人从事民事活动的自然人。法定代表人在代表期间内一切以法人名义从事的民事活动（除法律行为外，还包括事实行为及侵权行为等），都是法人的行为，其法律后果均由法人承受。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第六十一条</p><p>依照法律或者法人章程的规定，代表法人从事民事活动的负责人，为法人的法定代表人。</p><p>法定代表人以法人名义从事的民事活动，其法律后果由法人承受。</p><p>法人章程或者法人权力机构对法定代表人代表权的限制，不得对抗善意相对人。</p><p>第六十二条</p><p>法定代表人因执行职务造成他人损害的，由法人承担民事责任。</p><p>法人承担民事责任后，依照法律或者法人章程的规定，可以向由过错的法定代表人追偿。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 26 Vorstand und Vertretung［董事会和代表］</p><p>(1) Der Verein muss einen Vorstand haben. Der Vorstand vertritt den Verein gerichtlich und außergerichtlich; er hat die Stellung eines gesetzlichen Vertreters. Der Umfang der Vertretungsmacht kann durch die Satzung mit Wirkung gegen Dritte beschränkt werden.［社团必须有董事会。董事会在裁判和裁判外代表社团；董事会具有法定代表人的地位。代表权的范围，可以以具有对抗第三人的效力的章程加以限制。］</p><p>(2) Besteht der Vorstand aus mehreren Personen, so wird der Verein durch die Mehrheit der Vorstandsmitglieder vertreten. Ist eine Willenserklärung gegenüber einem Verein abzugeben, so genügt die Abgabe gegenüber einem Mitglied des Vorstands.［董事会由二人以上组成的，社团由董事会成员的多数代表。某一意思表示须以社团为相对人而作出的，向董事会成员之一作出即已足够。］</p><a id="more"></a><p>§ 30 Besondere Vertreter［特别代表人］</p><p>Durch die Satzung kann bestimmt werden, dass neben dem Vorstand für gewisse Geschäfte besondere Vertreter zu bestellen sind. Die Vertretungsmacht eines solchen Vertreters erstreckt sich im Zweifel auf alle Rechtsgeschäfte, die der ihm zugewiesene Geschäftskreis gewöhnlich mit sich bringt.［章程可以规定：除董事会以外，必须为特定业务而选任特别代表人。有疑义时，特别代表人的代表权，及于分派给此种代表人的业务范围惯常所引起的一切法律行为。］</p><p>§ 31 Haftung des Vereins für Organe［为机关而负的社团责任］</p><p>Der Verein ist für den Schaden verantwortlich, den der Vorstand, ein Mitglied des Vorstands oder ein anderer verfassungsmäßig berufener Vertreter durch eine in Ausführung der ihm zustehenden Verrichtungen begangene, zum Schadensersatz verpflichtende Handlung einem Dritten zufügt.［社团对董事会、董事会成员之一或其他依章程选任的代表人以在执行其有权执行的业务中实施的、引起损害赔偿义务 行为所加给第三人的损害，负其责任。］</p><p>§ 31a Haftung von Organmitgliedern und besonderen Vertretern［机关成员和特别代表人的责任］</p><p>(1) Sind Organmitglieder oder besondere Vertreter unentgeltlich tätig oder erhalten sie für ihre Tätigkeit eine Vergütung, die 720 Euro jährlich nicht übersteigt, haften sie dem Verein für einen bei der Wahrnehmung ihrer Pflichten verursachten Schaden nur bei Vorliegen von Vorsatz oder grober Fahrlässigkeit. Satz 1 gilt auch für die Haftung gegenüber den Mitgliedern des Vereins. Ist streitig, ob ein Organmitglied oder ein besonderer Vertreter einen Schaden vorsätzlich oder grob fahrlässig verursacht hat, trägt der Verein oder das Vereinsmitglied die Beweislast.［机关成员或特别代表人无偿地担任职务或为其职务活动而获得每年不超过720欧元的报酬的，仅在有故意或重大过失时，始对在履行其义务时所引起的损害向社团负责。第1句也适用于对社团成员的责任。就机关成员或特别代表人是否已故意或有重大过失地引起损害存在争议的，由社团或社团成员负证明责任。］</p><p>(2) Sind Organmitglieder oder besondere Vertreter nach Absatz 1 Satz 1 einem anderen zum Ersatz eines Schadens verpflichtet, den sie bei der Wahrnehmung ihrer Pflichten verursacht haben, so können sie von dem Verein die Befreiung von der Verbindlichkeit verlangen. Satz 1 gilt nicht, wenn der Schaden vorsätzlich oder grob fahrlässig verursacht wurde.［机关成员或特别代表人依第1款第1句有义务向他人赔偿在履行其义务时所损害 的，机关成员或特别代表人可以向社团请求免除债务。该损害夕故意或有重大过失地引起的，不适用第1句。］</p><p>§ 31b Haftung von Vereinsmitgliedern［社团成员的责任］</p><p>(1) Sind Vereinsmitglieder unentgeltlich für den Verein tätig oder erhalten sie für ihre Tätigkeit eine Vergütung, die 720 Euro jährlich nicht übersteigt, haften sie dem Verein für einen Schaden, den sie bei der Wahrnehmung der ihnen übertragenen satzungsgemäßen Vereinsaufgaben verursachen, nur bei Vorliegen von Vorsatz oder grober Fahrlässigkeit. § 31a Absatz 1 Satz 3 ist entsprechend anzuwenden.［社团成员无偿地为社团担任职务或为其职务活动而获得每年不超过720欧元的报酬的，仅在故意或重大过失时，始对在履行所拖付给他们的合于章程的社团任务时引起的损害，向社团负责任。第31句a第1款第3句必须予以准用。］</p><p>(2) Sind Vereinsmitglieder nach Absatz 1 Satz 1 einem anderen zum Ersatz eines Schadens verpflichtet, den sie bei der Wahrnehmung der ihnen übertragenen satzungsgemäßen Vereinsaufgaben verursacht haben, so können sie von dem Verein die Befreiung von der Verbindlichkeit verlangen. Satz 1 gilt nicht, wenn die Vereinsmitglieder den Schaden vorsätzlich oder grob fahrlässig verursacht haben.［社团成员依第1款第1句有义务向他人赔偿在履行所托付给他们的合于章程的社团任务时已引起的损害的，社团成员可以向社团请求免除债务。社团成员已故意或有重大过失地引起该损害的，不适用第1句。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>Chapter Two: Associations「社团」</p><p>II. Committee「董事会」</p><p>1.Rights and duties in genera</p><p>Art. 69</p><p>The committee is entitled and obliged as defined under the articles of association to manage and represent the association.［董事会有权、亦有义务依照法人章程管理和代表社团。］</p><p><strong>Swiss Obligations Code</strong></p><p>Title Twenty-Six：The Company Limited by Shares「股份有限公司」</p><p>Section Three: Organisation of the Company Limited by Shares「公司机构」</p><p>B. The Board of Directors「董事会」</p><p>V. Representation「代表」</p><p>1.In general</p><p>Art. 718</p><p>¹The board of directors represents the company externally. Unless the articles of association or the organisational regulations stipulate otherwise, every member has authority to represent the company.「董事会，对外代表公司。除公司章程或组织规章另有规定之外，每位董事会成员都有权代表公司。」</p><p>²The board of directors may delegate the task of representation to one or more members (managing directors) or third parties (executive officers).「董事会有权将（公司）代表权授权给一个或数个董事成员或第三人（经理）。」</p><p>³At least one member of the board of directors must be authorised to represent the company.「董事会至少有一个成员具有代表公司的资格。」</p><p>⁴The company must be able to be represented by one person who is resident in Switzerland. This person must be a member of the board of directors or an executive officer. They must have access to the share register and to the register under Article 697<em>l</em>, unless this register is kept by a financial intermediary「公司应当有居住在瑞士的人代表。该名代表必须是董事会成员或者经理。其能够查询股票登记簿和697 <em>l</em>条规定的清单，但是由金融中介机构制作的清单除外。」</p><p>Art. 721</p><p>The board of directors may appoint registered attorneys and other commercial agents.「董事会可以选任授权代理人或其他商业代理人。」</p><p>VI. Directors’ and officers’ liability</p><p>Art. 722</p><p>The company is liable for any damage caused by unauthorised acts carried out in the exercise of his company function by a person with authority to represent the company or manage its business.「由被授权管理公司或代表公司的人员在管理活动中的违法行为所造成的损害，由公司承担责任。」</p><p><strong>一般社団法人及び一般財団法人に関する法律（平成十八年法律第四十八号）</strong></p><p>第七十七条（一般社団法人の代表）</p><p>理事は、一般社団法人を代表する。ただし、他に代表理事その他一般社団法人を代表する者を定めた場合は、この限りでない。「董事会代表一般社团法人。该法人已经选任（某）董事或其他人代表公司的，不在此限。」</p><p>2 前項本文の理事が二人以上ある場合には、理事は、各自、一般社団法人を代表する。「前款所指的董事会有两名及以上董事的，每位董事均有权代表该法人。」</p><p>3 一般社団法人（理事会設置一般社団法人を除く。）は、定款、定款の定めに基づく理事の互選又は社員総会の決議によって、理事の中から代表理事を定めることができる。</p><p>4 代表理事は、一般社団法人の業務に関する一切の裁判上又は裁判外の行為をする権限を有する。</p><p>5 前項の権限に加えた制限は、善意の第三者に対抗することができない。</p><p>第七十八条（代表者の行為についての損害賠償責任）</p><p>　一般社団法人は、代表理事その他の代表者がその職務を行うについて第三者に加えた損害を賠償する責任を負う。</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 27 條</p><p>法人應設董事。董事有數人者，法人事務之執行，除章程另有規定外，取決於全體董事過半數之同意。</p><p>董事就法人一切事務，對外代表法人。董事有數人者，除章程另有規定外，各董事均得代表法人。</p><p>對於董事代表權所加之限制，不得對抗善意第三人。</p><p>法人得設監察人，監察法人事務之執行。監察人有數人者，除章程另有規定外，各監察人均得單獨行使監察權。</p><p>第 28 條</p><p>法人對於其董事或其他有代表權之人因執行職務所加於他人之損害，與該行為人連帶負賠償之責任。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第一百四十五條（機關及其權限）</p><p>一、法人之機關由其章程指明，其中須包括一個合議制之行政管理機關及一個監事會，兩者均由單數成員組成，其中一人為主席。</p><p>二、行政管理機關之權限為：</p><p>ａ） 管理法人；</p><p>ｂ） 提交年度管理報告；</p><p>ｃ） 在法庭內外代表法人或指定另一人代表法人，但其章程另有規定者除外；</p><p>ｄ） 履行法律及章程所載之其他義務。</p><p>三、由行政管理機關指定代表時，僅在證明第三人已知悉該指定之情況下，方得以該指定對抗第三人。</p><p>四、監事會之權限為：</p><p>ａ） 監督法人行政管理機關之運作；</p><p>ｂ） 查核法人之財產；</p><p>ｃ） 就其監察活動編制年度報告；</p><p>ｄ） 履行法律及章程所載之其他義務。</p><p>五、監事會得要求行政管理機關提供必要或適當之資源及方法，以履行其職務。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;法定代表人，是指依法律或法人章程约定代表法人从事民事活动的自然人。法定代表人在代表期间内一切以法人名义从事的民事活动（除法律行为外，还包括事实行为及侵权行为等），都是法人的行为，其法律后果均由法人承受。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六十一条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;依照法律或者法人章程的规定，代表法人从事民事活动的负责人，为法人的法定代表人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法定代表人以法人名义从事的民事活动，其法律后果由法人承受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法人章程或者法人权力机构对法定代表人代表权的限制，不得对抗善意相对人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六十二条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法定代表人因执行职务造成他人损害的，由法人承担民事责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法人承担民事责任后，依照法律或者法人章程的规定，可以向由过错的法定代表人追偿。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 26 Vorstand und Vertretung［董事会和代表］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(1) Der Verein muss einen Vorstand haben. Der Vorstand vertritt den Verein gerichtlich und außergerichtlich; er hat die Stellung eines gesetzlichen Vertreters. Der Umfang der Vertretungsmacht kann durch die Satzung mit Wirkung gegen Dritte beschränkt werden.［社团必须有董事会。董事会在裁判和裁判外代表社团；董事会具有法定代表人的地位。代表权的范围，可以以具有对抗第三人的效力的章程加以限制。］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2) Besteht der Vorstand aus mehreren Personen, so wird der Verein durch die Mehrheit der Vorstandsmitglieder vertreten. Ist eine Willenserklärung gegenüber einem Verein abzugeben, so genügt die Abgabe gegenüber einem Mitglied des Vorstands.［董事会由二人以上组成的，社团由董事会成员的多数代表。某一意思表示须以社团为相对人而作出的，向董事会成员之一作出即已足够。］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="法人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="法定代表人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="职务行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%81%8C%E5%8A%A1%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第3条、第4条、第5条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/8a6b883d/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/8a6b883d/</id>
    <published>2021-03-15T12:52:10.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T13:06:32.676Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第一章-法例"><a href="#第一章-法例" class="headerlink" title="第一章 法例"></a>第一章 法例</h3><h4 id="第3條"><a href="#第3條" class="headerlink" title="第3條"></a>第3條</h4><p>依法律之規定，有使用文字之必要者，得不由本人自寫，但必須親自簽名。</p><p>如有用印章代簽名者，其蓋章與簽名生同等之效力。</p><p>如以指印、十字或其他符號代簽名者，在文件上，經二人簽名證明，亦與簽名生同等之效力。</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>謹按文字者，所以證明法律行為之成立，或權利義務之存在也。依法律之規定，有使用文字之必要者，即法律上規定某種法律行為，須以訂立書面為必要也。此種書面，原則上應由本人自寫，方符法定程式，然我國教育尚未並及，不能自為文字之人殊居多數，故其例外，自寫，而許其使他人代寫。但為慎重計，在他人代寫之後，仍為由本人親自簽名耳。第一項所謂簽名，即自己書寫姓名之謂，經自己書寫姓名，即不蓋章，亦能發生效力，若由他人代寫，於其姓名下加蓋印章，以代簽名，其效力亦與自己簽名無異。第二項所謂代簽名者，或用指印，或用十字，或用其他符號，均無不可。惟此種方法不似親自簽名之正確故必須經二簽名證明，始與親自簽名生同等之效力。          </p><h4 id="第4條"><a href="#第4條" class="headerlink" title="第4條"></a>第4條</h4><p>關於一定之數量，同時以文字及號碼表示者，其文字與號碼有不符合時，如法院不能決定何者為當事人之原意，應以文字為準。</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>謹按關於一定數量之記載，如同時以文字及號碼各別表示，而其表示之數量，彼此有不符合時，究應以文字所表示之數量為準乎，抑應以號碼所表示之數量為準乎，此於權利之得喪及其範圍，至有關係，若不明定標準，勢必易滋疑問，故設本條規定。法院遇有此種情形時，應推求當事人之原意定之，其不能決定何者為當事人之原意者，則以文字所表示之數量為準。所以免事實之糾紛，而期適用之便利也。  </p><h4 id="第5條"><a href="#第5條" class="headerlink" title="第5條"></a>第5條</h4><p>關於一定之數量，以文字或號碼為數次之表示者，其表示有不符合時，如 法院不能決定何者為當事人之原意，應以最低額為準。</p><h5 id="立法理由-2"><a href="#立法理由-2" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>謹按前條指文字與號碼同時各別表示而言，本條指文字及號碼數次各別表示而言。凡以文字及號碼各為數次之表示，而其所表示之數量，彼此有不符合時，則不問其為文字與文字不符合，或號碼與號碼不符合，或文字與號碼不符合，均應以當事人之原意定之。法院不能決定何者為當事人之原意者，則比較其所表示之各種數量，而以其中最低額為準，其理由蓋與前條相同也。  </p><h5 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h5><p>  [1] 公發布日：1929年05月23日。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;第一章-法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一章-法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一章 法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一章 法例&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&quot;第3條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第3條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第3條
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="法律渊源" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E6%B8%8A%E6%BA%90/"/>
    
      <category term="法律解释" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%A7%A3%E9%87%8A/"/>
    
      <category term="签名" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%AD%BE%E5%90%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第1条、第2条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/4875f67b/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/4875f67b/</id>
    <published>2021-03-15T05:57:58.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.562Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="第一编-总则"><a href="#第一编-总则" class="headerlink" title="第一编 总则"></a>第一编 总则</h2><h3 id="第一章-法例"><a href="#第一章-法例" class="headerlink" title="第一章 法例"></a>第一章 法例</h3><h4 id="第1條"><a href="#第1條" class="headerlink" title="第1條"></a>第1條</h4><p>　　民事，法律所未規定者，依習慣；無習慣者，依法理。</p><h5 id="立法理由："><a href="#立法理由：" class="headerlink" title="立法理由："></a>立法理由：</h5><p>　　查民律草案第一條理由謂凡關於民事，應先依法律所規定，法律未規定者，依習慣、無習慣者，則依法理判斷之。法理者，乃推定社交上必應之處置，例如事親以孝及一切當然應遵守者皆是。法律中必規定其先後關係者，以凡屬民事，審判官不得藉口於法律無明文，將法律關係之爭議，拒絕不為判斷，故設本條以為補充民法之助。　</p><h4 id="第-2-條"><a href="#第-2-條" class="headerlink" title="第 2 條"></a>第 2 條</h4><p>　　民事所適用之習慣，以不背於公共秩序或善良風俗者為限。</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　謹按我國幅員廖廓，禮尚殊俗，南朔東西，自為風氣，雖各地習慣之不同，而其適用習慣之範圍，要以不背公共秩序或善良風俗者為限，庶幾存誠去偽，阜物通財，流弊悉除，功效斯著。此本條所由設也。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;第一编-总则&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一编-总则&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一编 总则&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一编 总则&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;第一章-法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一章-法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; titl
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="法律渊源" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E6%B8%8A%E6%BA%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>法人 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/4b8feef2/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/4b8feef2/</id>
    <published>2021-03-15T05:57:48.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>法人，是指有民事主体资格的团体。法人之权利能力，始于设立完成时，终于清算结束时。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第五十七条  </p><p>法人是具有民事权利能力和民事行为能力，依法独立享有民事权利和承担民事义务的组织。</p><a id="more"></a><p>第五十八条  </p><p>法人应当依法成立。</p><p>法人应当有自己的名称、组织机构、住所、财产或者经费。法人成立的具体条件和程序，依照法律、行政法规的规定。</p><p>设立法人，法律、行政法规规定须经有关机关批准的，依照其规定。</p><p>第五十九条  </p><p>法人的民事权利能力和民事行为能力，从法人成立时产生，到法人终止时消灭。</p><p>第六十条  </p><p>法人以其全部财产独立承担民事责任。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 21 Nicht wirtschaftlicher Verein［非营利社团］</p><p>Ein Verein, dessen Zweck nicht auf einen wirtschaftlichen Geschäftsbetrieb gerichtet ist, erlangt Rechtsfähigkeit durch Eintragung in das Vereinsregister des zuständigen Amtsgerichts.［非以经济上的营业经营为目的的社团，因登记入有管辖权的区法院的社团登记簿而取得权利能力。］</p><p>§ 22 Wirtschaftlicher Verein［营利社团］</p><p>Ein Verein, dessen Zweck auf einen wirtschaftlichen Geschäftsbetrieb gerichtet ist, erlangt in Ermangelung besonderer bundesgesetzlicher Vorschriften Rechtsfähigkeit durch staatliche Verleihung. Die Verleihung steht dem Land zu, in dessen Gebiet der Verein seinen Sitz hat.［在欠缺特别的联邦法律规定的情况下，以经济上的营业经营为目的的社团，因国家的授予而取得权利能力。授予权为社团所在地州所享有。］</p><p>§ 49 Aufgaben der Liquidatoren［清算人的职责］</p><p>(1) Die Liquidatoren haben die laufenden Geschäfte zu beendigen, die Forderungen einzuziehen, das übrige Vermögen in Geld umzusetzen, die Gläubiger zu befriedigen und den Überschuss den Anfallberechtigten auszuantworten. Zur Beendigung schwebender Geschäfte können die Liquidatoren auch neue Geschäfte eingehen. Die Einziehung der Forderungen sowie die Umsetzung des übrigen Vermögens in Geld darf unterbleiben, soweit diese Maßregeln nicht zur Befriedigung der Gläubiger oder zur Verteilung des Überschusses unter die Anfallberechtigten erforderlich sind.</p><p>(2) Der Verein gilt bis zur Beendigung der Liquidation als fortbestehend, soweit der Zweck der Liquidation es erfordert.［到清算了结说出为止，社团视为存续，但以清算目的要求这样做为限。］</p><p>§ 80 Entstehung einer rechtsfähigen Stiftung［有权利能力的财团的成立］</p><p>(1) Zur Entstehung einer rechtsfähigen Stiftung sind das Stiftungsgeschäft und die Anerkennung durch die zuständige Behörde des Landes erforderlich, in dem die Stiftung ihren Sitz haben soll.［对于有权利能力的财团的成立，捐助行为和财团所在地所应在州有管辖权的机关的认许是必要的。］</p><p>(2) Die Stiftung ist als rechtsfähig anzuerkennen, wenn das Stiftungsgeschäft den Anforderungen des § 81 Abs. 1 genügt, die dauernde und nachhaltige Erfüllung des Stiftungszwecks gesichert erscheint und der Stiftungszweck das Gemeinwohl nicht gefährdet. Bei einer Stiftung, die für eine bestimmte Zeit errichtet und deren Vermögen für die Zweckverfolgung verbraucht werden soll (Verbrauchsstiftung), erscheint die dauernde Erfüllung des Stiftungszwecks gesichert, wenn die Stiftung für einen im Stiftungsgeschäft festgelegten Zeitraum bestehen soll, der mindestens zehn Jahre umfasst.［捐助行为满足第81条第1款的要件，财团目的之长久和持续的实现看来是得到保证，且财团目的不危害公共利益的，财团必须被认许为有权利能力。在就某一特定期间而设立，且其财产应为实现目的而予以消费的财团（消费性财团）的情形下，该财团应就在捐助行为中所确定的、至少包含十年的时段而存在的，财团目的的持续实现即为看来得到保证。］</p><p>(3) Vorschriften der Landesgesetze über kirchliche Stiftungen bleiben unberührt. Das gilt entsprechend für Stiftungen, die nach den Landesgesetzen kirchlichen Stiftungen gleichgestellt sind.［州法律关于教会财团的规定不受影响。第1句的规定，准用于依州法律已被给予与教会财团同等地位的财团。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>A. Legal personality</p><p>Art. 52</p><p>¹Associations of persons organised as corporate bodies and independent bodies with a specific purpose acquire legal personality on being entered in the commercial register.「团体及为特定目的而独立存在的机构，自经登记于商业登记簿时，取得法人资格。」</p><p>²Public law corporations and bodies, and associations that do not have a commercial purpose do not require registration.「公法上的团体及机构、非以营利为目的的组织，不需要办理上述登记。」</p><p>³Associations of persons and bodies which pursue an immoral or unlawful purpose may not acquire legal personality.［以违反道德或法律为目的的团体及机构，不得取得法人资格。］</p><p>B. Legal capacity「权利能力」</p><p>Art. 53</p><p>Legal entities have all the rights and duties other than those which presuppose intrinsically human attributes, such as gender, age or kinship.「法人享有全部权利、承担全部义务，但专属于自然人的权利义务除外，如性别、年龄、亲属关系。」</p><p>C. Capacity to act「行为能力」</p><p>I. Requirements［取得条件］</p><p>Art. 54</p><p>Legal entities have capacity to act once the governing bodies required by law and their articles of association have been appointed.「依照法律和章程的规定设立法人后，法人即具有行为能力。」</p><p>II. Action on behalf of the legal entity「」</p><p>Art. 55</p><p>¹The governing bodies express the will of the legal entity.「法人，以其机构作出意思表示。」</p><p>²They bind the legal entity by concluding transactions and by their other actions.「法人对其机构作出的法律行为及其他行为承担责任。」</p><p>³The governing officers are also personally liable for their wrongful acts.「行为人有过错的，还应当承担个人责任。」</p><p><strong>日本民法</strong></p><p>第三十三条（法人の成立等）</p><p>法人は、この法律その他の法律の規定によらなければ、成立しない。［非人，非依本法及其他法律之规定，不得成立。］</p><p>2 学術、技芸、慈善、祭祀し、宗教その他の公益を目的とする法人、営利事業を営むことを目的とする法人その他の法人の設立、組織、運営及び管理については、この法律その他の法律の定めるところによる。［学校、技艺、慈善、祭祀、宗教及其他以公益为目的的法人，以经营营利事业为目的的人以及其他法人之设立、组织、运营及管理，依本法及其他法律之规定。］</p><p>第三十四条（法人の能力）　</p><p>法人は、法令の規定に従い、定款その他の基本約款で定められた目的の範囲内において、権利を有し、義務を負う。［法人、依法令之规定，于章程及其他基本条款规定之目的范围内，享有权利、承担义务。］</p><p>第三十五条（外国法人）</p><p>外国法人は、国、国の行政区画及び外国会社を除き、その成立を認許しない。ただし、法律又は条約の規定により認許された外国法人は、この限りでない。［外国法人，除国家、国家之行政区划及外国公司外，不允许其成立。但依法律或条约之规定而被允许之外国法人不在此限。］</p><p>2前項の規定により認許された外国法人は、日本において成立する同種の法人と同一の私権を有する。ただし、外国人が享有することのできない権利及び法律又は条約中に特別の規定がある権利については、この限りでない。［依前款规定而被允许之外国法人，与于日本成立之同类法人享有相同权利。但外国人不得享有之权利及法律或条约中有特别规定之权利，不在此限。］</p><p>第三十六条（登記）</p><p>法人及び外国法人は、この法律その他の法令の定めるところにより、登記をするものとする。［法人及外国法人，应依本法及其他法令之规定，进行登记。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 25 條</p><p>法人非依本法或其他法律之規定，不得成立。</p><p>第 26 條</p><p>法人於法令限制內，有享受權利負擔義務之能力。但專屬於自然人之權利義務，不在此限。</p><p>第 40 條</p><p>清算人之職務如左：</p><p>一、了結現務。</p><p>二、收取債權，清償債務。</p><p>三、移交賸餘財產於應得者。</p><p>法人至清算終結止，在清算之必要範圍內，視為存續。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第一百四十一條（人格之取得）</p><p>一、以具備第一百五十六條第一款所指內容之法定形式設立之社團，享有法律人格。</p><p>二、財團經認可而取得法律人格；認可係個別給予，且屬法律指定之行政當局之權限。</p><p>第一百四十四條（能力）</p><p>一、法人之能力範圍包括對實現其宗旨屬必要或適宜之一切權利及義務。</p><p>二、上述範圍不包括法律禁止或不能與自然人之人格分割之權利及義務。</p><p>第一百五十六條（設立文件及章程）</p><p>一、設立社團之文件，須詳細列明社員為社團財產所提供之資產或勞務，以及社團法人之名稱、宗旨及住所。</p><p>二、章程亦得在法律規定之範圍內，詳細列明社員之權利與義務，社員之加入、退出及除名之條件，法人之運作形式，法人消滅之規定，消滅後財產之返還方式；如社團之存續期非屬無限期，尚得列明其存續期。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;法人，是指有民事主体资格的团体。法人之权利能力，始于设立完成时，终于清算结束时。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五十七条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法人是具有民事权利能力和民事行为能力，依法独立享有民事权利和承担民事义务的组织。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="法人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>过错能力 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/26aa2593/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/26aa2593/</id>
    <published>2021-03-15T05:57:32.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.533Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>过错能力，又称侵权行为能力、责任能力，是指自然人对其侵权行为应否承担责任之能力。一般而言，过错能力与行为能力相对应，即完全行为能力人有完全过错能力、无行为能力人无过错能力、限制行为能力人依其理解、判断力而有相应的过错能力。</p><p>违约能力，是指债务人对其违约行为应否承担损害赔偿责任之能力；违约能力之判断准用过错能力。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p>　第一千一百九十条</p><p>完全民事行为能力人对自己的行为暂时没有意识或者失去控制造成他人损害有过错的，应当承担侵权责任；没有过错的，根据行为人的经济状况对受害人适当补偿。</p><p>完全民事行为能力人因醉酒、滥用麻醉药品或者精神药品对自己的行为暂时没有意识或者失去控制造成他人损害的，应当承担侵权责任。</p><a id="more"></a><p>第一千一百八十八条</p><p>无民事行为能力人、限制民事行为能力人造成他人损害的，由监护人承担侵权责任。监护人尽到监护职责的，可以减轻其侵权责任。</p><p>有财产的无民事行为能力人、限制民事行为能力人造成他人损害的，从本人财产中支付赔偿费用；不足部分，由监护人赔偿。</p><p>第一千一百八十九条</p><p>无民事行为能力人、限制民事行为能力人造成他人损害，监护人将监护职责委托给他人的，监护人应当承担侵权责任；受托人有过错的，承担相应的责任。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="以下德国民法典译文见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第382页-第383页。">^1</a></p><p>§ 276 Verantwortlichkeit des Schuldners［债务人的责任］</p><p>(1) Der Schuldner hat Vorsatz und Fahrlässigkeit zu vertreten, wenn eine strengere oder mildere Haftung weder bestimmt noch aus dem sonstigen Inhalt des Schuldverhältnisses, insbesondere aus der Übernahme einer Garantie oder eines Beschaffungsrisikos zu entnehmen ist. Die Vorschriften der §§ 827 und 828 finden entsprechende Anwendung.［债务人必须对故意和过失负责任，但以更严或更宽的责任既未被规定，也不能由债务关系的其他内容推知，特别是由担保的承担或置办风险的承担推知为前提。准用第827条和第828条的规定。］</p><p>(2) Fahrlässig handelt, wer die im Verkehr erforderliche Sorgfalt außer Acht lässt.［疏于尽在交易中必要的注意的人，即为有过失地实施行为。］</p><p>(3) Die Haftung wegen Vorsatzes kann dem Schuldner nicht im Voraus erlassen werden.［因故意而发生的责任，不得预先向债务人免除。］</p><p>§ 827 Ausschluss und Minderung der Verantwortlichkeit［责任免除与减轻］</p><p>Wer im Zustand der Bewusstlosigkeit oder in einem die freie Willensbestimmung ausschließenden Zustand krankhafter Störung der Geistestätigkeit einem anderen Schaden zufügt, ist für den Schaden nicht verantwortlich. Hat er sich durch geistige Getränke oder ähnliche Mittel in einen vorübergehenden Zustand dieser Art versetzt, so ist er für einen Schaden, den er in diesem Zustand widerrechtlich verursacht, in gleicher Weise verantwortlich, wie wenn ihm Fahrlässigkeit zur Last fiele; die Verantwortlichkeit tritt nicht ein, wenn er ohne Verschulden in den Zustand geraten ist.［在丧失知觉的状态下或在不能自由决定意志的精神错误状态下加损害于他人的人，不对该损害负责任。其已以酒精饮料或类似手段使自己陷于此种暂时状态的，对其在此状态下不法引起的损害，以恰如其有过失的同样的方式负责任；其已无过错而陷于此状态的，不发生该项责任。］</p><p>§ 828 Minderjährige［未成年人］</p><p>(1) Wer nicht das siebente Lebensjahr vollendet hat, ist für einen Schaden, den er einem anderen zufügt, nicht verantwortlich.［未满7岁的人不对其所加给他人的损害负责任。］</p><p>(2) Wer das siebente, aber nicht das zehnte Lebensjahr vollendet hat, ist für den Schaden, den er bei einem Unfall mit einem Kraftfahrzeug, einer Schienenbahn oder einer Schwebebahn einem anderen zufügt, nicht verantwortlich. Dies gilt nicht, wenn er die Verletzung vorsätzlich herbeigeführt hat.［已满7岁但未满10岁的人，不对其在有关机动车、有轨交通工具或悬空缆车的事故中所加给他人的损害负责任。已满7岁但未满10岁的人故意引起损害的，不适用前句的规定。］</p><p>(3) Wer das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet hat, ist, sofern seine Verantwortlichkeit nicht nach Absatz 1 oder 2 ausgeschlossen ist, für den Schaden, den er einem anderen zufügt, nicht verantwortlich, wenn er bei der Begehung der schädigenden Handlung nicht die zur Erkenntnis der Verantwortlichkeit erforderliche Einsicht hat.［以未满18岁的人的责任未依第1款或第2款被排除为限，其在实施加害行为时不具备对识别责任来说为必要的判断的，不对其所加给他人的损害负责任。］</p><p>§ 829 Ersatzpflicht aus Billigkeitsgründen［由于公平原因而发生的赔偿义务］</p><p>Wer in einem der in den §§ 823 bis 826 bezeichneten Fälle für einen von ihm verursachten Schaden auf Grund der §§ 827, 828 nicht verantwortlich ist, hat gleichwohl, sofern der Ersatz des Schadens nicht von einem aufsichtspflichtigen Dritten erlangt werden kann, den Schaden insoweit zu ersetzen, als die Billigkeit nach den Umständen, insbesondere nach den Verhältnissen der Beteiligten, eine Schadloshaltung erfordert und ihm nicht die Mittel entzogen werden, deren er zum angemessenen Unterhalt sowie zur Erfüllung seiner gesetzlichen Unterhaltspflichten bedarf.［以不能从负有监督义务的第三人处获得损害赔偿为限，在第823条至第826条所称情形之一下因第827条、第828条而不对其所引起的损害负责的人，在根据情事，特别是 根据当事人的状况，赔偿损害为公平原因所要求，且不剥夺其维持适当生计以及履行法定扶养义务所需金钱的限度内，仍须赔偿损害。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>d. Capacity of judgement「判断能力」</p><p>Art. 16</p><p>A person is capable of judgement within the meaning of the law if he or she does not lack the capacity to act rationally by virtue of being under age or because of a mental disability, mental disorder, intoxication or similar circumstances.「凡是没有因年幼、智力障碍、精神缺陷、醉酒或其他类型情形而丧失理性行事能力的人，都具有本法所指的判断能力。」</p><p>3.Persons capable of judgement but lacking the capacity to act.「有判断能力，但为限制行为能力」</p><p>a. Principle</p><p>Art. 19</p><p>¹Persons who are capable of judgement but lack the capacity to act may only enter into obligations or give up rights with the consent of their legal representative.［有判断能力但为限制行为能力之人，经其法定代理人同意，可以放弃权利或承担义务。］</p><p>²Without such consent, they may only accept advantages that are free of charge or carry out minor everyday transactions.「他们无偿取得利益或进行日常生活交易时，无须取得法定代理人同意。」</p><p>³They are liable in damages for unpermitted acts.「他们应对其违法行为所造成的损害承担责任。」</p><p><strong>Swiss Civil Code Part Five: The Code of Obligations</strong></p><p>B. Liability of persons lacking capacity to consent「缺乏判断能力之人的责任」</p><p>¹On grounds of equity, the court may also order a person who lacks capacity to consent to provide total or partial compensation for the damage he has caused.［基于公平原则，法院判决无判断能力之人对其所造成的损害损害承担全部或部分的赔偿责任。］</p><p>²A person who has temporarily lost his capacity to consent is liable for any damage caused when in that state unless he can prove that said state arose through no fault of his own.「暂时无判断能力之人，不能证明其对暂时丧失判断能力无过错的，应当对其在该状态下所造成的损害承担赔偿责任。」</p><p><strong>日本民法</strong><a href="以下日本民法译文见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第633页-第635页。">^2</a></p><p>（責任能力）</p><p>第七百十二条　</p><p>未成年者は、他人に損害を加えた場合において、自己の行為の責任を弁識するに足りる知能を備えていなかったときは、その行為について賠償の責任を負わない。［未年人加损害于他人之情形，未具备足以辨识自己行为责任之智能时，就其行为，不负赔偿责任。］</p><p>第七百十三条　</p><p>精神上の障害により自己の行為の責任を弁識する能力を欠く状態にある間に他人に損害を加えた者は、その賠償の責任を負わない。ただし、故意又は過失によって一時的にその状態を招いたときは、この限りでない。［因精神上障害而欠缺辨识自己行为责任之能力，于其状态间加损害于他人者，不负赔偿责任。但因故意或过失而暂时招致其状态时，不在此限。］</p><p>（責任無能力者の監督義務者等の責任）［无责任能力之监督义务人等之责任］</p><p>第七百十四条</p><p>前二条の規定により責任無能力者がその責任を負わない場合において、その責任無能力者を監督する法定の義務を負う者は、その責任無能力者が第三者に加えた損害を賠償する責任を負う。ただし、監督義務者がその義務を怠らなかったとき、又はその義務を怠らなくても損害が生ずべきであったときは、この限りでない。［依前两条之规定，无责任能力者不负其责任之情形，负法定义务监督该无责任能力者之人，对该无责任能力者加于第三人之损害，负赔偿责任。但监督义务人未怠其义务时，或即使不未怠其义务而损害亦会发生时，不在此限。］</p><p>2 監督義務者に代わって責任無能力者を監督する者も、前項の責任を負う。［代监督义务人监督无责任能力者之人，亦负前款之责任。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 187 條</p><p>無行為能力人或限制行為能力人，不法侵害他人之權利者，以行為時有識別能力為限，與其法定代理人連帶負損害賠償責任。行為時無識別能力者，由其法定代理人負損害賠償責任。</p><p>前項情形，法定代理人如其監督並未疏懈，或縱加以相當之監督，而仍不免發生損害者，不負賠償責任。</p><p>如不能依前二項規定受損害賠償時，法院因被害人之聲請，得斟酌行為人及其法定代理人與被害人之經濟狀況，令行為人或其法定代理人為全部或一部之損害賠償。</p><p>前項規定，於其他之人，在無意識或精神錯亂中所為之行為致第三人受損害時，準用之。</p><p>第 221 條</p><p>債務人為無行為能力人或限制行為能力人者，其責任依第一百八十七條之規定定之。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第四百八十一條（可歸責性）</p><p>一、在損害事實發生時基於任何原因而無理解能力或無意欲能力之人，無須對該損害事實之後果負責；但行為人因過錯而使自己暫時處於該狀態者除外。</p><p>二、未滿七歲之人及因精神失常而成為禁治產之人，推定為不可歸責者。</p><p>第四百八十二條（由不可歸責者作出之損害賠償）</p><p>一、如侵害行為由不可歸責者作出，且損害不可能從負責管束不可歸責者之人獲得適當彌補者，即可按衡平原則判不可歸責者彌補全部或部分之損害。</p><p>二、然而，計算損害賠償時，不得剝奪不可歸責者按其狀況及條件而被界定之生活所需，亦不得剝奪其履行法定扶養義務之必要資源。</p><p>第四百八十四條（有管束他人義務之人之責任）</p><p>基於法律或法律行為而對自然無能力人負有管束義務之人，須就該自然無能力人對第三人所造成之損害負責；但證明其已履行管束義務，又或證明即使已履行管束義務而損害仍會發生者除外。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;过错能力，又称侵权行为能力、责任能力，是指自然人对其侵权行为应否承担责任之能力。一般而言，过错能力与行为能力相对应，即完全行为能力人有完全过错能力、无行为能力人无过错能力、限制行为能力人依其理解、判断力而有相应的过错能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;违约能力，是指债务人对其违约行为应否承担损害赔偿责任之能力；违约能力之判断准用过错能力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　第一千一百九十条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完全民事行为能力人对自己的行为暂时没有意识或者失去控制造成他人损害有过错的，应当承担侵权责任；没有过错的，根据行为人的经济状况对受害人适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完全民事行为能力人因醉酒、滥用麻醉药品或者精神药品对自己的行为暂时没有意识或者失去控制造成他人损害的，应当承担侵权责任。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="过错能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%BF%87%E9%94%99%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>行为能力 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/7620bd6a/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/7620bd6a/</id>
    <published>2021-03-15T05:57:19.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.518Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>行为能力，即有效实施法律行为之能力，其可分为完全行为能力、限制行为能力及无行为能力。自然人行为能力之判断有赖于理性，即理解与判断之能力，而理解与判断依精神状态及年龄断定。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p>第十七条  </p><p>十八周岁以上的自然人为成年人。不满十八周岁的自然人为未成年人。</p><p>第十八条  </p><p>成年人为完全民事行为能力人，可以独立实施民事法律行为。</p><p>十六周岁以上的未成年人，以自己的劳动收入为主要生活来源的，视为完全民事行为能力人。</p><p>第十九条  </p><p>八周岁以上的未成年人为限制民事行为能力人，实施民事法律行为由其法定代理人代理或者经其法定代理人同意、追认；但是，可以独立实施纯获利益的民事法律行为或者与其年龄、智力相适应的民事法律行为。</p><p>第二十条  </p><p>不满八周岁的未成年人为无民事行为能力人，由其法定代理人代理实施民事法律行为。</p><p>第二十一条  </p><p>不能辨认自己行为的成年人为无民事行为能力人，由其法定代理人代理实施民事法律行为。</p><p>八周岁以上的未成年人不能辨认自己行为的，适用前款规定。</p><p>第二十二条  </p><p>不能完全辨认自己行为的成年人为限制民事行为能力人，实施民事法律行为由其法定代理人代理或者经其法定代理人同意、追认；但是，可以独立实施纯获利益的民事法律行为或者与其智力、精神健康状况相适应的民事法律行为。</p><p>第二十三条  </p><p>无民事行为能力人、限制民事行为能力人的监护人是其法定代理人。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 2 Eintritt der Volljährigkeit［达到成年年龄］</p><p>Die Volljährigkeit tritt mit der Vollendung des 18. Lebensjahres ein.［满18岁即为达到成年年龄。］</p><p>§ 104 Geschäftsunfähigkeit［无行为能力］</p><p>Geschäftsunfähig ist:［无行为能力是］</p><p>1.wer nicht das siebente Lebensjahr vollendet hat,［未满7岁的人，］</p><p>2.wer sich in einem die freie Willensbestimmung ausschließenden Zustand krankhafter Störung der Geistestätigkeit befindet, sofern nicht der Zustand seiner Natur nach ein vorübergehender ist.［处于不能自由决定意志的精神错乱状态的人，但以该状态按其性质来说不是暂时的状态为限。］</p><p>§ 106 Beschränkte Geschäftsfähigkeit Minderjähriger［未成年人的限制行为能力］</p><p>Ein Minderjähriger, der das siebente Lebensjahr vollendet hat, ist nach Maßgabe der §§ 107 bis 113 in der Geschäftsfähigkeit beschränkt.［已满7岁的未成年人依第107条至第113条为限制行为能力人。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>II. Capacity to act「行为能力」</p><p>1.Nature「本质」</p><p>Art. 12</p><p>A person who has capacity to act has the capacity to create rights and obligations through his actions.「民事行为能力人，有依其行为取得权利、承担义务的能力。」</p><p>2.Requirements「（行为能力的）条件」</p><p>a. In general「一般条件」</p><p>Art. 13</p><p>A person who is of age and is capable of judgement has the capacity to act.「成年且具有判断能力之人具有民事行为能力。」</p><p>b. Majority「成年」</p><p>Art. 14</p><p>A person is of age if he or she has reached the age of 18.「满18岁的人为成年人。」</p><p>c.「废止」</p><p>Art. 15「废止」</p><p>d. Capacity of judgement「判断能力」</p><p>Art. 16</p><p>A person is capable of judgement within the meaning of the law if he or she does not lack the capacity to act rationally by virtue of being under age or because of a mental disability, mental disorder, intoxication or similar circumstances.「凡是没有因年幼、智力障碍、精神缺陷、醉酒或其他类型情形而丧失理性行事能力的人，都具有本法所指的判断能力。」</p><p>III. Incapacity「无行为能力」</p><p>1.In general</p><p>Art. 17</p><p>A person does not have the capacity to act if he or she is incapable of judgement or is under age or is subject to a general deputyship.「无判断能力之人、未年成人、受禁止监护之人，是无行为能力人。」</p><p>2.Lack of capacity of judgement「无判断能力」</p><p>A person who is incapable of judgement cannot create legal effect by his or her actions, unless the law provides otherwise.「无判断能力之人，其实施的法律行为无效，但法律另有规定的除外。」</p><p>3.Persons capable of judgement but lacking the capacity to act.「有判断能力，但为限制行为能力」</p><p>a. Principle</p><p>Art. 19</p><p>¹Persons who are capable of judgement but lack the capacity to act may only enter into obligations or give up rights with the consent of their legal representative.［有判断能力但为限制行为能力之人，经其法定代理人同意，可以放弃权利或承担义务。］</p><p>²Without such consent, they may only accept advantages that are free of charge or carry out minor everyday transactions.「他们无偿取得利益或进行日常生活交易时，无须取得法定代理人同意。」</p><p>³They are liable in damages for unpermitted acts.「他们应对其违法行为所造成的损害承担责任。」</p><p><strong>日本民法</strong></p><p>第四条（成年）　</p><p>年齢二十歳をもって、成年とする。「年满二十岁<a href="注：平成三十年法律第五十九号修改为“年满十八岁为成年”，该修正案于令和四年四月一日生效（即2022年4月1日）。">^1</a>为成年。」</p><p>第五条 （未成年者の法律行為）「未成年人的法律行为」</p><p>未成年者が法律行為をするには、その法定代理人の同意を得なければならない。ただし、単に権利を得、又は義務を免れる法律行為については、この限りでない。［未年人作出法律行为之时，应经其法定代理人同意。但单纯取得权利或免除义务的法律行为，不在此限。］</p><p>２前項の規定に反する法律行為は、取り消すことができる。「违反前款之规定的法律行为，可以撤销。」</p><p>3第一項の規定にかかわらず、法定代理人が目的を定めて処分を許した財産は、その目的の範囲内において、未成年者が自由に処分することができる。目的を定めないで処分を許した財産を処分するときも、同様とする。</p><p>第六条（未成年者の営業の許可）　</p><p>一種又は数種の営業を許された未成年者は、その営業に関しては、成年者と同一の行為能力を有する。</p><p>2前項の場合において、未成年者がその営業に堪えることができない事由があるときは、その法定代理人は、第四編（親族）の規定に従い、その許可を取り消し、又はこれを制限することができる。</p><p>第八条（成年被後見人及び成年後見人）</p><p>後見開始の審判を受けた者は、成年被後見人とし、これに成年後見人を付する。</p><p>第九条（成年被後見人の法律行為）</p><p>成年被後見人の法律行為は、取り消すことができる。ただし、日用品の購入その他日常生活に関する行為については、この限りでない。</p><p>第十三条（保佐人の同意を要する行為等）</p><p>被保佐人が次に掲げる行為をするには、その保佐人の同意を得なければならない。ただし、第九条ただし書に規定する行為については、この限りでない。</p><p>一 元本を領収し、又は利用すること。</p><p>二 借財又は保証をすること。</p><p>三 不動産その他重要な財産に関する権利の得喪を目的とする行為をすること。</p><p>四 訴訟行為をすること。</p><p>五 贈与、和解又は仲裁合意（仲裁法（平成十五年法律第百三十八号）第二条第一項に規定する仲裁合意をいう。）をすること。</p><p>六 相続の承認若しくは放棄又は遺産の分割をすること。</p><p>七 贈与の申込みを拒絶し、遺贈を放棄し、負担付贈与の申込みを承諾し、又は負担付遺贈を承認すること。</p><p>八 新築、改築、増築又は大修繕をすること。</p><p>九 第六百二条に定める期間を超える賃貸借をすること。</p><p>十 前各号に掲げる行為を制限行為能力者（未成年者、成年被後見人、被保佐人及び第十七条第一項の審判を受けた被補助人をいう。以下同じ。）の法定代理人としてすること。</p><p>２家庭裁判所は、第十一条本文に規定する者又は保佐人若しくは保佐監督人の請求により、被保佐人が前項各号に掲げる行為以外の行為をする場合であってもその保佐人の同意を得なければならない旨の審判をすることができる。ただし、第九条ただし書に規定する行為については、この限りでない。</p><p>３保佐人の同意を得なければならない行為について、保佐人が被保佐人の利益を害するおそれがないにもかかわらず同意をしないときは、家庭裁判所は、被保佐人の請求により、保佐人の同意に代わる許可を与えることができる。</p><p>４保佐人の同意を得なければならない行為であって、その同意又はこれに代わる許可を得ないでしたものは、取り消すことができる。</p><p>第十七条 （補助人の同意を要する旨の審判等）</p><p>家庭裁判所は、第十五条第一項本文に規定する者又は補助人若しくは補助監督人の請求により、被補助人が特定の法律行為をするにはその補助人の同意を得なければならない旨の審判をすることができる。ただし、その審判によりその同意を得なければならないものとすることができる行為は、第十三条第一項に規定する行為の一部に限る。</p><p>２本人以外の者の請求により前項の審判をするには、本人の同意がなければならない。</p><p>３補助人の同意を得なければならない行為について、補助人が被補助人の利益を害するおそれがないにもかかわらず同意をしないときは、家庭裁判所は、被補助人の請求により、補助人の同意に代わる許可を与えることができる。</p><p>４補助人の同意を得なければならない行為であって、その同意又はこれに代わる許可を得ないでしたものは、取り消すことができる。</p><p>第二十一条（制限行為能力者の詐術）</p><p>制限行為能力者が行為能力者であることを信じさせるため詐術を用いたときは、その行為を取り消すことができない。</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 12 條</p><p>滿十八歲為成年。</p><p>第 13 條</p><p>未滿七歲之未成年人，無行為能力。</p><p>滿七歲以上之未成年人，有限制行為能力。</p><p>第 14 條</p><p>對於因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示之效果者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關、社會福利機構、輔助人、意定監護受任人或其他利害關係人之聲請，為監護之宣告。</p><p>受監護之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。法院對於監護之聲請，認為未達第一項之程度者，得依第十五條之一第一<br>項規定，為輔助之宣告。</p><p>受監護之原因消滅，而仍有輔助之必要者，法院得依第十五條之一第一項<br>規定，變更為輔助之宣告。</p><p>第 15 條</p><p>受監護宣告之人，無行為能力。</p><p>第 15-1 條</p><p>對於因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關或社會福利機構之聲請，為輔助之宣告。</p><p>受輔助之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。受輔助宣告之人有受監護之必要者，法院得依第十四條第一項規定，變更為監護之宣告。</p><p>第 15-2 條</p><p>受輔助宣告之人為下列行為時，應經輔助人同意。但純獲法律上利益，或依其年齡及身分、日常生活所必需者，不在此限：</p><p>一、為獨資、合夥營業或為法人之負責人。</p><p>二、為消費借貸、消費寄託、保證、贈與或信託。</p><p>三、為訴訟行為。</p><p>四、為和解、調解、調處或簽訂仲裁契約。</p><p>五、為不動產、船舶、航空器、汽車或其他重要財產之處分、設定負擔、 買賣、租賃或借貸。</p><p>六、為遺產分割、遺贈、拋棄繼承權或其他相關權利。</p><p>七、法院依前條聲請權人或輔助人之聲請，所指定之其他行為。</p><p>第七十八條至第八十三條規定，於未依前項規定得輔助人同意之情形，準<br>用之。</p><p>第八十五條規定，於輔助人同意受輔助宣告之人為第一項第一款行為時，<br>準用之。</p><p>第一項所列應經同意之行為，無損害受輔助宣告之人利益之虞，而輔助人<br>仍不為同意時，受輔助宣告之人得逕行聲請法院許可後為之。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第六節 無行為能力</p><p>第一分節 未成年人之法律地位</p><p>第一百一十一條（未成年人）</p><p>未滿十八歲者為未成年人。</p><p>第一百一十二條（未成年人之無行為能力）</p><p>未成年人無行為能力，但另有規定者除外。</p><p>第一百一十六條（未成年人無行為能力之例外情況）</p><p>一、除法律規定之其他行為外，下列行為亦例外有效：</p><p>ａ） 十六歲以上之未成年人對因其工作而取得之財產所作之管理或處分行為；</p><p>ｂ） 未成年人在日常生活中所作之屬其自然能力所及，且僅涉及小額支出或財產處分之法律行為；</p><p>ｃ） 未成年人所作、與其獲法定代理人許可從事之職業、工藝或工作有關之法律行為，或在從事該職業、工藝或工作時所作之法律行為。</p><p>二、對於因與未成年人之職業、工藝或工作有關之行為而生之責任，以及因在從事該職業、工藝或工作時所作之行為而生之責任，僅以未成年人可自由處分之財產承擔。</p><p>第一百一十七條（未成年人無行為能力之終止）</p><p>未成年人之無行為能力於其成年或親權解除時終止，但法律另有限制者除外。</p><p>第二分節 成年及解除親權</p><p>第一百一十八條（成年之效果）</p><p>年滿十八歲者取得完全行為能力，從而具備處理其人身事務及處分其財產之資格。</p><p>第一百二十條（解除親權）</p><p>未成年人結婚，親權即予解除。</p><p>第一百二十一條（解除親權之效果）</p><p>解除親權賦予未成年人完全行為能力，從而有資格如成年人般處理其人身事務及自由處分其財產，但屬第一千五百二十一條所規定者除外。</p><p>第三分節 禁治產</p><p>第一百二十二條（受禁治產約束之人）</p><p>一、因精神失常、聾啞或失明而顯示無能力處理本人人身及財產事務之人，得被宣告為禁治產人。</p><p>二、禁治產制度適用於成年人或親權已解除之人；然而，對於親權未解除之未成年人，為着禁治產之效果可自未成年人成年之日起產生，得在其成年前一年內請求並宣告禁治產。</p><p>第一百二十三條（禁治產人之能力及禁治產之制度）</p><p>禁治產人等同未成年人，關於因未成年而無行為能力之規定，以及訂定親權之彌補方法之規定，經作出必要配合後，適用於禁治產人，但不妨礙以下各條規定之適用。</p><p>第四分節 準禁治產</p><p>第一百三十五條（受準禁治產約束之人）</p><p>對於長期性精神失常、聾啞或失明，但尚未嚴重至須宣告為禁治產人之人，或因慣性揮霍、濫用酒精飲料或麻醉品而顯示無能力適當處理其財產之人，均得被宣告為準禁治產人。</p><p>第一百三十六條（準禁治產之彌補）</p><p>一、準禁治產人由保佐人輔助；凡屬生前之財產處分行為，以及屬因應個別情況而被詳細列明於判決書上之一切行為，均須經保佐人許可，方得為之。</p><p>二、保佐人之許可，得以法院之許可取代。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;行为能力，即有效实施法律行为之能力，其可分为完全行为能力、限制行为能力及无行为能力。自然人行为能力之判断有赖于理性，即理解与判断之能力，而理
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="未成年" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9C%AA%E6%88%90%E5%B9%B4/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
