<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>法典评注</title>
  
  <subtitle>我注六法，六法注我</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.fadianpingzhu.com/"/>
  <updated>2021-03-15T13:05:19.837Z</updated>
  <id>https://www.fadianpingzhu.com/</id>
  
  <author>
    <name>Socratic&quot;</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>法定代表人 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/631ac5eb/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/631ac5eb/</id>
    <published>2021-03-15T12:52:21.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T13:05:19.837Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>法定代表人，是指依法律或法人章程约定代表法人从事民事活动的自然人。法定代表人在代表期间内一切以法人名义从事的民事活动（除法律行为外，还包括事实行为及侵权行为等），都是法人的行为，其法律后果均由法人承受。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第六十一条</p><p>依照法律或者法人章程的规定，代表法人从事民事活动的负责人，为法人的法定代表人。</p><p>法定代表人以法人名义从事的民事活动，其法律后果由法人承受。</p><p>法人章程或者法人权力机构对法定代表人代表权的限制，不得对抗善意相对人。</p><p>第六十二条</p><p>法定代表人因执行职务造成他人损害的，由法人承担民事责任。</p><p>法人承担民事责任后，依照法律或者法人章程的规定，可以向由过错的法定代表人追偿。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 26 Vorstand und Vertretung［董事会和代表］</p><p>(1) Der Verein muss einen Vorstand haben. Der Vorstand vertritt den Verein gerichtlich und außergerichtlich; er hat die Stellung eines gesetzlichen Vertreters. Der Umfang der Vertretungsmacht kann durch die Satzung mit Wirkung gegen Dritte beschränkt werden.［社团必须有董事会。董事会在裁判和裁判外代表社团；董事会具有法定代表人的地位。代表权的范围，可以以具有对抗第三人的效力的章程加以限制。］</p><p>(2) Besteht der Vorstand aus mehreren Personen, so wird der Verein durch die Mehrheit der Vorstandsmitglieder vertreten. Ist eine Willenserklärung gegenüber einem Verein abzugeben, so genügt die Abgabe gegenüber einem Mitglied des Vorstands.［董事会由二人以上组成的，社团由董事会成员的多数代表。某一意思表示须以社团为相对人而作出的，向董事会成员之一作出即已足够。］</p><a id="more"></a><p>§ 30 Besondere Vertreter［特别代表人］</p><p>Durch die Satzung kann bestimmt werden, dass neben dem Vorstand für gewisse Geschäfte besondere Vertreter zu bestellen sind. Die Vertretungsmacht eines solchen Vertreters erstreckt sich im Zweifel auf alle Rechtsgeschäfte, die der ihm zugewiesene Geschäftskreis gewöhnlich mit sich bringt.［章程可以规定：除董事会以外，必须为特定业务而选任特别代表人。有疑义时，特别代表人的代表权，及于分派给此种代表人的业务范围惯常所引起的一切法律行为。］</p><p>§ 31 Haftung des Vereins für Organe［为机关而负的社团责任］</p><p>Der Verein ist für den Schaden verantwortlich, den der Vorstand, ein Mitglied des Vorstands oder ein anderer verfassungsmäßig berufener Vertreter durch eine in Ausführung der ihm zustehenden Verrichtungen begangene, zum Schadensersatz verpflichtende Handlung einem Dritten zufügt.［社团对董事会、董事会成员之一或其他依章程选任的代表人以在执行其有权执行的业务中实施的、引起损害赔偿义务 行为所加给第三人的损害，负其责任。］</p><p>§ 31a Haftung von Organmitgliedern und besonderen Vertretern［机关成员和特别代表人的责任］</p><p>(1) Sind Organmitglieder oder besondere Vertreter unentgeltlich tätig oder erhalten sie für ihre Tätigkeit eine Vergütung, die 720 Euro jährlich nicht übersteigt, haften sie dem Verein für einen bei der Wahrnehmung ihrer Pflichten verursachten Schaden nur bei Vorliegen von Vorsatz oder grober Fahrlässigkeit. Satz 1 gilt auch für die Haftung gegenüber den Mitgliedern des Vereins. Ist streitig, ob ein Organmitglied oder ein besonderer Vertreter einen Schaden vorsätzlich oder grob fahrlässig verursacht hat, trägt der Verein oder das Vereinsmitglied die Beweislast.［机关成员或特别代表人无偿地担任职务或为其职务活动而获得每年不超过720欧元的报酬的，仅在有故意或重大过失时，始对在履行其义务时所引起的损害向社团负责。第1句也适用于对社团成员的责任。就机关成员或特别代表人是否已故意或有重大过失地引起损害存在争议的，由社团或社团成员负证明责任。］</p><p>(2) Sind Organmitglieder oder besondere Vertreter nach Absatz 1 Satz 1 einem anderen zum Ersatz eines Schadens verpflichtet, den sie bei der Wahrnehmung ihrer Pflichten verursacht haben, so können sie von dem Verein die Befreiung von der Verbindlichkeit verlangen. Satz 1 gilt nicht, wenn der Schaden vorsätzlich oder grob fahrlässig verursacht wurde.［机关成员或特别代表人依第1款第1句有义务向他人赔偿在履行其义务时所损害 的，机关成员或特别代表人可以向社团请求免除债务。该损害夕故意或有重大过失地引起的，不适用第1句。］</p><p>§ 31b Haftung von Vereinsmitgliedern［社团成员的责任］</p><p>(1) Sind Vereinsmitglieder unentgeltlich für den Verein tätig oder erhalten sie für ihre Tätigkeit eine Vergütung, die 720 Euro jährlich nicht übersteigt, haften sie dem Verein für einen Schaden, den sie bei der Wahrnehmung der ihnen übertragenen satzungsgemäßen Vereinsaufgaben verursachen, nur bei Vorliegen von Vorsatz oder grober Fahrlässigkeit. § 31a Absatz 1 Satz 3 ist entsprechend anzuwenden.［社团成员无偿地为社团担任职务或为其职务活动而获得每年不超过720欧元的报酬的，仅在故意或重大过失时，始对在履行所拖付给他们的合于章程的社团任务时引起的损害，向社团负责任。第31句a第1款第3句必须予以准用。］</p><p>(2) Sind Vereinsmitglieder nach Absatz 1 Satz 1 einem anderen zum Ersatz eines Schadens verpflichtet, den sie bei der Wahrnehmung der ihnen übertragenen satzungsgemäßen Vereinsaufgaben verursacht haben, so können sie von dem Verein die Befreiung von der Verbindlichkeit verlangen. Satz 1 gilt nicht, wenn die Vereinsmitglieder den Schaden vorsätzlich oder grob fahrlässig verursacht haben.［社团成员依第1款第1句有义务向他人赔偿在履行所托付给他们的合于章程的社团任务时已引起的损害的，社团成员可以向社团请求免除债务。社团成员已故意或有重大过失地引起该损害的，不适用第1句。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>Chapter Two: Associations「社团」</p><p>II. Committee「董事会」</p><p>1.Rights and duties in genera</p><p>Art. 69</p><p>The committee is entitled and obliged as defined under the articles of association to manage and represent the association.［董事会有权、亦有义务依照法人章程管理和代表社团。］</p><p><strong>Swiss Obligations Code</strong></p><p>Title Twenty-Six：The Company Limited by Shares「股份有限公司」</p><p>Section Three: Organisation of the Company Limited by Shares「公司机构」</p><p>B. The Board of Directors「董事会」</p><p>V. Representation「代表」</p><p>1.In general</p><p>Art. 718</p><p>¹The board of directors represents the company externally. Unless the articles of association or the organisational regulations stipulate otherwise, every member has authority to represent the company.「董事会，对外代表公司。除公司章程或组织规章另有规定之外，每位董事会成员都有权代表公司。」</p><p>²The board of directors may delegate the task of representation to one or more members (managing directors) or third parties (executive officers).「董事会有权将（公司）代表权授权给一个或数个董事成员或第三人（经理）。」</p><p>³At least one member of the board of directors must be authorised to represent the company.「董事会至少有一个成员具有代表公司的资格。」</p><p>⁴The company must be able to be represented by one person who is resident in Switzerland. This person must be a member of the board of directors or an executive officer. They must have access to the share register and to the register under Article 697<em>l</em>, unless this register is kept by a financial intermediary「公司应当有居住在瑞士的人代表。该名代表必须是董事会成员或者经理。其能够查询股票登记簿和697 <em>l</em>条规定的清单，但是由金融中介机构制作的清单除外。」</p><p>Art. 721</p><p>The board of directors may appoint registered attorneys and other commercial agents.「董事会可以选任授权代理人或其他商业代理人。」</p><p>VI. Directors’ and officers’ liability</p><p>Art. 722</p><p>The company is liable for any damage caused by unauthorised acts carried out in the exercise of his company function by a person with authority to represent the company or manage its business.「由被授权管理公司或代表公司的人员在管理活动中的违法行为所造成的损害，由公司承担责任。」</p><p><strong>一般社団法人及び一般財団法人に関する法律（平成十八年法律第四十八号）</strong></p><p>第七十七条（一般社団法人の代表）</p><p>理事は、一般社団法人を代表する。ただし、他に代表理事その他一般社団法人を代表する者を定めた場合は、この限りでない。「董事会代表一般社团法人。该法人已经选任（某）董事或其他人代表公司的，不在此限。」</p><p>2 前項本文の理事が二人以上ある場合には、理事は、各自、一般社団法人を代表する。「前款所指的董事会有两名及以上董事的，每位董事均有权代表该法人。」</p><p>3 一般社団法人（理事会設置一般社団法人を除く。）は、定款、定款の定めに基づく理事の互選又は社員総会の決議によって、理事の中から代表理事を定めることができる。</p><p>4 代表理事は、一般社団法人の業務に関する一切の裁判上又は裁判外の行為をする権限を有する。</p><p>5 前項の権限に加えた制限は、善意の第三者に対抗することができない。</p><p>第七十八条（代表者の行為についての損害賠償責任）</p><p>　一般社団法人は、代表理事その他の代表者がその職務を行うについて第三者に加えた損害を賠償する責任を負う。</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 27 條</p><p>法人應設董事。董事有數人者，法人事務之執行，除章程另有規定外，取決於全體董事過半數之同意。</p><p>董事就法人一切事務，對外代表法人。董事有數人者，除章程另有規定外，各董事均得代表法人。</p><p>對於董事代表權所加之限制，不得對抗善意第三人。</p><p>法人得設監察人，監察法人事務之執行。監察人有數人者，除章程另有規定外，各監察人均得單獨行使監察權。</p><p>第 28 條</p><p>法人對於其董事或其他有代表權之人因執行職務所加於他人之損害，與該行為人連帶負賠償之責任。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第一百四十五條（機關及其權限）</p><p>一、法人之機關由其章程指明，其中須包括一個合議制之行政管理機關及一個監事會，兩者均由單數成員組成，其中一人為主席。</p><p>二、行政管理機關之權限為：</p><p>ａ） 管理法人；</p><p>ｂ） 提交年度管理報告；</p><p>ｃ） 在法庭內外代表法人或指定另一人代表法人，但其章程另有規定者除外；</p><p>ｄ） 履行法律及章程所載之其他義務。</p><p>三、由行政管理機關指定代表時，僅在證明第三人已知悉該指定之情況下，方得以該指定對抗第三人。</p><p>四、監事會之權限為：</p><p>ａ） 監督法人行政管理機關之運作；</p><p>ｂ） 查核法人之財產；</p><p>ｃ） 就其監察活動編制年度報告；</p><p>ｄ） 履行法律及章程所載之其他義務。</p><p>五、監事會得要求行政管理機關提供必要或適當之資源及方法，以履行其職務。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;法定代表人，是指依法律或法人章程约定代表法人从事民事活动的自然人。法定代表人在代表期间内一切以法人名义从事的民事活动（除法律行为外，还包括事实行为及侵权行为等），都是法人的行为，其法律后果均由法人承受。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六十一条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;依照法律或者法人章程的规定，代表法人从事民事活动的负责人，为法人的法定代表人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法定代表人以法人名义从事的民事活动，其法律后果由法人承受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法人章程或者法人权力机构对法定代表人代表权的限制，不得对抗善意相对人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六十二条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法定代表人因执行职务造成他人损害的，由法人承担民事责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法人承担民事责任后，依照法律或者法人章程的规定，可以向由过错的法定代表人追偿。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 26 Vorstand und Vertretung［董事会和代表］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(1) Der Verein muss einen Vorstand haben. Der Vorstand vertritt den Verein gerichtlich und außergerichtlich; er hat die Stellung eines gesetzlichen Vertreters. Der Umfang der Vertretungsmacht kann durch die Satzung mit Wirkung gegen Dritte beschränkt werden.［社团必须有董事会。董事会在裁判和裁判外代表社团；董事会具有法定代表人的地位。代表权的范围，可以以具有对抗第三人的效力的章程加以限制。］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2) Besteht der Vorstand aus mehreren Personen, so wird der Verein durch die Mehrheit der Vorstandsmitglieder vertreten. Ist eine Willenserklärung gegenüber einem Verein abzugeben, so genügt die Abgabe gegenüber einem Mitglied des Vorstands.［董事会由二人以上组成的，社团由董事会成员的多数代表。某一意思表示须以社团为相对人而作出的，向董事会成员之一作出即已足够。］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="法人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="法定代表人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="职务行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%81%8C%E5%8A%A1%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第3条、第4条、第5条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/8a6b883d/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/8a6b883d/</id>
    <published>2021-03-15T12:52:10.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T13:04:49.426Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第一章-法例"><a href="#第一章-法例" class="headerlink" title="第一章 法例"></a>第一章 法例</h3><h4 id="第3條"><a href="#第3條" class="headerlink" title="第3條"></a>第3條</h4><p>依法律之規定，有使用文字之必要者，得不由本人自寫，但必須親自簽名。</p><p>如有用印章代簽名者，其蓋章與簽名生同等之效力。</p><p>如以指印、十字或其他符號代簽名者，在文件上，經二人簽名證明，亦與簽名生同等之效力。</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>謹按文字者，所以證明法律行為之成立，或權利義務之存在也。依法律之規定，有使用文字之必要者，即法律上規定某種法律行為，須以訂立書面為必要也。此種書面，原則上應由本人自寫，方符法定程式，然我國教育尚未並及，不能自為文字之人殊居多數，故其例外，自寫，而許其使他人代寫。但為慎重計，在他人代寫之後，仍為由本人親自簽名耳。第一項所謂簽名，即自己書寫姓名之謂，經自己書寫姓名，即不蓋章，亦能發生效力，若由他人代寫，於其姓名下加蓋印章，以代簽名，其效力亦與自己簽名無異。第二項所謂代簽名者，或用指印，或用十字，或用其他符號，均無不可。惟此種方法不似親自簽名之正確故必須經二簽名證明，始與親自簽名生同等之效力。          </p><h4 id="第4條"><a href="#第4條" class="headerlink" title="第4條"></a>第4條</h4><p>關於一定之數量，同時以文字及號碼表示者，其文字與號碼有不符合時，如法院不能決定何者為當事人之原意，應以文字為準。</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>謹按關於一定數量之記載，如同時以文字及號碼各別表示，而其表示之數量，彼此有不符合時，究應以文字所表示之數量為準乎，抑應以號碼所表示之數量為準乎，此於權利之得喪及其範圍，至有關係，若不明定標準，勢必易滋疑問，故設本條規定。法院遇有此種情形時，應推求當事人之原意定之，其不能決定何者為當事人之原意者，則以文字所表示之數量為準。所以免事實之糾紛，而期適用之便利也。  </p><h4 id="第5條"><a href="#第5條" class="headerlink" title="第5條"></a>第5條</h4><p>關於一定之數量，以文字或號碼為數次之表示者，其表示有不符合時，如 法院不能決定何者為當事人之原意，應以最低額為準。</p><h5 id="立法理由-2"><a href="#立法理由-2" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>謹按前條指文字與號碼同時各別表示而言，本條指文字及號碼數次各別表示而言。凡以文字及號碼各為數次之表示，而其所表示之數量，彼此有不符合時，則不問其為文字與文字不符合，或號碼與號碼不符合，或文字與號碼不符合，均應以當事人之原意定之。法院不能決定何者為當事人之原意者，則比較其所表示之各種數量，而以其中最低額為準，其理由蓋與前條相同也。  </p><h5 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h5><p>  [1] 公發布日：1929年05月23日。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;第一章-法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一章-法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一章 法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一章 法例&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&quot;第3條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第3條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第3條
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="法律渊源" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E6%B8%8A%E6%BA%90/"/>
    
      <category term="法律解释" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%A7%A3%E9%87%8A/"/>
    
      <category term="签名" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%AD%BE%E5%90%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第1条、第2条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/4875f67b/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/4875f67b/</id>
    <published>2021-03-15T05:57:58.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.562Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="第一编-总则"><a href="#第一编-总则" class="headerlink" title="第一编 总则"></a>第一编 总则</h2><h3 id="第一章-法例"><a href="#第一章-法例" class="headerlink" title="第一章 法例"></a>第一章 法例</h3><h4 id="第1條"><a href="#第1條" class="headerlink" title="第1條"></a>第1條</h4><p>　　民事，法律所未規定者，依習慣；無習慣者，依法理。</p><h5 id="立法理由："><a href="#立法理由：" class="headerlink" title="立法理由："></a>立法理由：</h5><p>　　查民律草案第一條理由謂凡關於民事，應先依法律所規定，法律未規定者，依習慣、無習慣者，則依法理判斷之。法理者，乃推定社交上必應之處置，例如事親以孝及一切當然應遵守者皆是。法律中必規定其先後關係者，以凡屬民事，審判官不得藉口於法律無明文，將法律關係之爭議，拒絕不為判斷，故設本條以為補充民法之助。　</p><h4 id="第-2-條"><a href="#第-2-條" class="headerlink" title="第 2 條"></a>第 2 條</h4><p>　　民事所適用之習慣，以不背於公共秩序或善良風俗者為限。</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　謹按我國幅員廖廓，禮尚殊俗，南朔東西，自為風氣，雖各地習慣之不同，而其適用習慣之範圍，要以不背公共秩序或善良風俗者為限，庶幾存誠去偽，阜物通財，流弊悉除，功效斯著。此本條所由設也。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;第一编-总则&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一编-总则&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一编 总则&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一编 总则&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;第一章-法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一章-法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; titl
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="法律渊源" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E6%B8%8A%E6%BA%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>法人 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/4b8feef2/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/4b8feef2/</id>
    <published>2021-03-15T05:57:48.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>法人，是指有民事主体资格的团体。法人之权利能力，始于设立完成时，终于清算结束时。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第五十七条  </p><p>法人是具有民事权利能力和民事行为能力，依法独立享有民事权利和承担民事义务的组织。</p><a id="more"></a><p>第五十八条  </p><p>法人应当依法成立。</p><p>法人应当有自己的名称、组织机构、住所、财产或者经费。法人成立的具体条件和程序，依照法律、行政法规的规定。</p><p>设立法人，法律、行政法规规定须经有关机关批准的，依照其规定。</p><p>第五十九条  </p><p>法人的民事权利能力和民事行为能力，从法人成立时产生，到法人终止时消灭。</p><p>第六十条  </p><p>法人以其全部财产独立承担民事责任。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 21 Nicht wirtschaftlicher Verein［非营利社团］</p><p>Ein Verein, dessen Zweck nicht auf einen wirtschaftlichen Geschäftsbetrieb gerichtet ist, erlangt Rechtsfähigkeit durch Eintragung in das Vereinsregister des zuständigen Amtsgerichts.［非以经济上的营业经营为目的的社团，因登记入有管辖权的区法院的社团登记簿而取得权利能力。］</p><p>§ 22 Wirtschaftlicher Verein［营利社团］</p><p>Ein Verein, dessen Zweck auf einen wirtschaftlichen Geschäftsbetrieb gerichtet ist, erlangt in Ermangelung besonderer bundesgesetzlicher Vorschriften Rechtsfähigkeit durch staatliche Verleihung. Die Verleihung steht dem Land zu, in dessen Gebiet der Verein seinen Sitz hat.［在欠缺特别的联邦法律规定的情况下，以经济上的营业经营为目的的社团，因国家的授予而取得权利能力。授予权为社团所在地州所享有。］</p><p>§ 49 Aufgaben der Liquidatoren［清算人的职责］</p><p>(1) Die Liquidatoren haben die laufenden Geschäfte zu beendigen, die Forderungen einzuziehen, das übrige Vermögen in Geld umzusetzen, die Gläubiger zu befriedigen und den Überschuss den Anfallberechtigten auszuantworten. Zur Beendigung schwebender Geschäfte können die Liquidatoren auch neue Geschäfte eingehen. Die Einziehung der Forderungen sowie die Umsetzung des übrigen Vermögens in Geld darf unterbleiben, soweit diese Maßregeln nicht zur Befriedigung der Gläubiger oder zur Verteilung des Überschusses unter die Anfallberechtigten erforderlich sind.</p><p>(2) Der Verein gilt bis zur Beendigung der Liquidation als fortbestehend, soweit der Zweck der Liquidation es erfordert.［到清算了结说出为止，社团视为存续，但以清算目的要求这样做为限。］</p><p>§ 80 Entstehung einer rechtsfähigen Stiftung［有权利能力的财团的成立］</p><p>(1) Zur Entstehung einer rechtsfähigen Stiftung sind das Stiftungsgeschäft und die Anerkennung durch die zuständige Behörde des Landes erforderlich, in dem die Stiftung ihren Sitz haben soll.［对于有权利能力的财团的成立，捐助行为和财团所在地所应在州有管辖权的机关的认许是必要的。］</p><p>(2) Die Stiftung ist als rechtsfähig anzuerkennen, wenn das Stiftungsgeschäft den Anforderungen des § 81 Abs. 1 genügt, die dauernde und nachhaltige Erfüllung des Stiftungszwecks gesichert erscheint und der Stiftungszweck das Gemeinwohl nicht gefährdet. Bei einer Stiftung, die für eine bestimmte Zeit errichtet und deren Vermögen für die Zweckverfolgung verbraucht werden soll (Verbrauchsstiftung), erscheint die dauernde Erfüllung des Stiftungszwecks gesichert, wenn die Stiftung für einen im Stiftungsgeschäft festgelegten Zeitraum bestehen soll, der mindestens zehn Jahre umfasst.［捐助行为满足第81条第1款的要件，财团目的之长久和持续的实现看来是得到保证，且财团目的不危害公共利益的，财团必须被认许为有权利能力。在就某一特定期间而设立，且其财产应为实现目的而予以消费的财团（消费性财团）的情形下，该财团应就在捐助行为中所确定的、至少包含十年的时段而存在的，财团目的的持续实现即为看来得到保证。］</p><p>(3) Vorschriften der Landesgesetze über kirchliche Stiftungen bleiben unberührt. Das gilt entsprechend für Stiftungen, die nach den Landesgesetzen kirchlichen Stiftungen gleichgestellt sind.［州法律关于教会财团的规定不受影响。第1句的规定，准用于依州法律已被给予与教会财团同等地位的财团。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>A. Legal personality</p><p>Art. 52</p><p>¹Associations of persons organised as corporate bodies and independent bodies with a specific purpose acquire legal personality on being entered in the commercial register.「团体及为特定目的而独立存在的机构，自经登记于商业登记簿时，取得法人资格。」</p><p>²Public law corporations and bodies, and associations that do not have a commercial purpose do not require registration.「公法上的团体及机构、非以营利为目的的组织，不需要办理上述登记。」</p><p>³Associations of persons and bodies which pursue an immoral or unlawful purpose may not acquire legal personality.［以违反道德或法律为目的的团体及机构，不得取得法人资格。］</p><p>B. Legal capacity「权利能力」</p><p>Art. 53</p><p>Legal entities have all the rights and duties other than those which presuppose intrinsically human attributes, such as gender, age or kinship.「法人享有全部权利、承担全部义务，但专属于自然人的权利义务除外，如性别、年龄、亲属关系。」</p><p>C. Capacity to act「行为能力」</p><p>I. Requirements［取得条件］</p><p>Art. 54</p><p>Legal entities have capacity to act once the governing bodies required by law and their articles of association have been appointed.「依照法律和章程的规定设立法人后，法人即具有行为能力。」</p><p>II. Action on behalf of the legal entity「」</p><p>Art. 55</p><p>¹The governing bodies express the will of the legal entity.「法人，以其机构作出意思表示。」</p><p>²They bind the legal entity by concluding transactions and by their other actions.「法人对其机构作出的法律行为及其他行为承担责任。」</p><p>³The governing officers are also personally liable for their wrongful acts.「行为人有过错的，还应当承担个人责任。」</p><p><strong>日本民法</strong></p><p>第三十三条（法人の成立等）</p><p>法人は、この法律その他の法律の規定によらなければ、成立しない。［非人，非依本法及其他法律之规定，不得成立。］</p><p>2 学術、技芸、慈善、祭祀し、宗教その他の公益を目的とする法人、営利事業を営むことを目的とする法人その他の法人の設立、組織、運営及び管理については、この法律その他の法律の定めるところによる。［学校、技艺、慈善、祭祀、宗教及其他以公益为目的的法人，以经营营利事业为目的的人以及其他法人之设立、组织、运营及管理，依本法及其他法律之规定。］</p><p>第三十四条（法人の能力）　</p><p>法人は、法令の規定に従い、定款その他の基本約款で定められた目的の範囲内において、権利を有し、義務を負う。［法人、依法令之规定，于章程及其他基本条款规定之目的范围内，享有权利、承担义务。］</p><p>第三十五条（外国法人）</p><p>外国法人は、国、国の行政区画及び外国会社を除き、その成立を認許しない。ただし、法律又は条約の規定により認許された外国法人は、この限りでない。［外国法人，除国家、国家之行政区划及外国公司外，不允许其成立。但依法律或条约之规定而被允许之外国法人不在此限。］</p><p>2前項の規定により認許された外国法人は、日本において成立する同種の法人と同一の私権を有する。ただし、外国人が享有することのできない権利及び法律又は条約中に特別の規定がある権利については、この限りでない。［依前款规定而被允许之外国法人，与于日本成立之同类法人享有相同权利。但外国人不得享有之权利及法律或条约中有特别规定之权利，不在此限。］</p><p>第三十六条（登記）</p><p>法人及び外国法人は、この法律その他の法令の定めるところにより、登記をするものとする。［法人及外国法人，应依本法及其他法令之规定，进行登记。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 25 條</p><p>法人非依本法或其他法律之規定，不得成立。</p><p>第 26 條</p><p>法人於法令限制內，有享受權利負擔義務之能力。但專屬於自然人之權利義務，不在此限。</p><p>第 40 條</p><p>清算人之職務如左：</p><p>一、了結現務。</p><p>二、收取債權，清償債務。</p><p>三、移交賸餘財產於應得者。</p><p>法人至清算終結止，在清算之必要範圍內，視為存續。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第一百四十一條（人格之取得）</p><p>一、以具備第一百五十六條第一款所指內容之法定形式設立之社團，享有法律人格。</p><p>二、財團經認可而取得法律人格；認可係個別給予，且屬法律指定之行政當局之權限。</p><p>第一百四十四條（能力）</p><p>一、法人之能力範圍包括對實現其宗旨屬必要或適宜之一切權利及義務。</p><p>二、上述範圍不包括法律禁止或不能與自然人之人格分割之權利及義務。</p><p>第一百五十六條（設立文件及章程）</p><p>一、設立社團之文件，須詳細列明社員為社團財產所提供之資產或勞務，以及社團法人之名稱、宗旨及住所。</p><p>二、章程亦得在法律規定之範圍內，詳細列明社員之權利與義務，社員之加入、退出及除名之條件，法人之運作形式，法人消滅之規定，消滅後財產之返還方式；如社團之存續期非屬無限期，尚得列明其存續期。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;法人，是指有民事主体资格的团体。法人之权利能力，始于设立完成时，终于清算结束时。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五十七条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法人是具有民事权利能力和民事行为能力，依法独立享有民事权利和承担民事义务的组织。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="法人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>过错能力 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/26aa2593/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/26aa2593/</id>
    <published>2021-03-15T05:57:32.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.533Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>过错能力，又称侵权行为能力、责任能力，是指自然人对其侵权行为应否承担责任之能力。一般而言，过错能力与行为能力相对应，即完全行为能力人有完全过错能力、无行为能力人无过错能力、限制行为能力人依其理解、判断力而有相应的过错能力。</p><p>违约能力，是指债务人对其违约行为应否承担损害赔偿责任之能力；违约能力之判断准用过错能力。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p>　第一千一百九十条</p><p>完全民事行为能力人对自己的行为暂时没有意识或者失去控制造成他人损害有过错的，应当承担侵权责任；没有过错的，根据行为人的经济状况对受害人适当补偿。</p><p>完全民事行为能力人因醉酒、滥用麻醉药品或者精神药品对自己的行为暂时没有意识或者失去控制造成他人损害的，应当承担侵权责任。</p><a id="more"></a><p>第一千一百八十八条</p><p>无民事行为能力人、限制民事行为能力人造成他人损害的，由监护人承担侵权责任。监护人尽到监护职责的，可以减轻其侵权责任。</p><p>有财产的无民事行为能力人、限制民事行为能力人造成他人损害的，从本人财产中支付赔偿费用；不足部分，由监护人赔偿。</p><p>第一千一百八十九条</p><p>无民事行为能力人、限制民事行为能力人造成他人损害，监护人将监护职责委托给他人的，监护人应当承担侵权责任；受托人有过错的，承担相应的责任。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="以下德国民法典译文见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第382页-第383页。">^1</a></p><p>§ 276 Verantwortlichkeit des Schuldners［债务人的责任］</p><p>(1) Der Schuldner hat Vorsatz und Fahrlässigkeit zu vertreten, wenn eine strengere oder mildere Haftung weder bestimmt noch aus dem sonstigen Inhalt des Schuldverhältnisses, insbesondere aus der Übernahme einer Garantie oder eines Beschaffungsrisikos zu entnehmen ist. Die Vorschriften der §§ 827 und 828 finden entsprechende Anwendung.［债务人必须对故意和过失负责任，但以更严或更宽的责任既未被规定，也不能由债务关系的其他内容推知，特别是由担保的承担或置办风险的承担推知为前提。准用第827条和第828条的规定。］</p><p>(2) Fahrlässig handelt, wer die im Verkehr erforderliche Sorgfalt außer Acht lässt.［疏于尽在交易中必要的注意的人，即为有过失地实施行为。］</p><p>(3) Die Haftung wegen Vorsatzes kann dem Schuldner nicht im Voraus erlassen werden.［因故意而发生的责任，不得预先向债务人免除。］</p><p>§ 827 Ausschluss und Minderung der Verantwortlichkeit［责任免除与减轻］</p><p>Wer im Zustand der Bewusstlosigkeit oder in einem die freie Willensbestimmung ausschließenden Zustand krankhafter Störung der Geistestätigkeit einem anderen Schaden zufügt, ist für den Schaden nicht verantwortlich. Hat er sich durch geistige Getränke oder ähnliche Mittel in einen vorübergehenden Zustand dieser Art versetzt, so ist er für einen Schaden, den er in diesem Zustand widerrechtlich verursacht, in gleicher Weise verantwortlich, wie wenn ihm Fahrlässigkeit zur Last fiele; die Verantwortlichkeit tritt nicht ein, wenn er ohne Verschulden in den Zustand geraten ist.［在丧失知觉的状态下或在不能自由决定意志的精神错误状态下加损害于他人的人，不对该损害负责任。其已以酒精饮料或类似手段使自己陷于此种暂时状态的，对其在此状态下不法引起的损害，以恰如其有过失的同样的方式负责任；其已无过错而陷于此状态的，不发生该项责任。］</p><p>§ 828 Minderjährige［未成年人］</p><p>(1) Wer nicht das siebente Lebensjahr vollendet hat, ist für einen Schaden, den er einem anderen zufügt, nicht verantwortlich.［未满7岁的人不对其所加给他人的损害负责任。］</p><p>(2) Wer das siebente, aber nicht das zehnte Lebensjahr vollendet hat, ist für den Schaden, den er bei einem Unfall mit einem Kraftfahrzeug, einer Schienenbahn oder einer Schwebebahn einem anderen zufügt, nicht verantwortlich. Dies gilt nicht, wenn er die Verletzung vorsätzlich herbeigeführt hat.［已满7岁但未满10岁的人，不对其在有关机动车、有轨交通工具或悬空缆车的事故中所加给他人的损害负责任。已满7岁但未满10岁的人故意引起损害的，不适用前句的规定。］</p><p>(3) Wer das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet hat, ist, sofern seine Verantwortlichkeit nicht nach Absatz 1 oder 2 ausgeschlossen ist, für den Schaden, den er einem anderen zufügt, nicht verantwortlich, wenn er bei der Begehung der schädigenden Handlung nicht die zur Erkenntnis der Verantwortlichkeit erforderliche Einsicht hat.［以未满18岁的人的责任未依第1款或第2款被排除为限，其在实施加害行为时不具备对识别责任来说为必要的判断的，不对其所加给他人的损害负责任。］</p><p>§ 829 Ersatzpflicht aus Billigkeitsgründen［由于公平原因而发生的赔偿义务］</p><p>Wer in einem der in den §§ 823 bis 826 bezeichneten Fälle für einen von ihm verursachten Schaden auf Grund der §§ 827, 828 nicht verantwortlich ist, hat gleichwohl, sofern der Ersatz des Schadens nicht von einem aufsichtspflichtigen Dritten erlangt werden kann, den Schaden insoweit zu ersetzen, als die Billigkeit nach den Umständen, insbesondere nach den Verhältnissen der Beteiligten, eine Schadloshaltung erfordert und ihm nicht die Mittel entzogen werden, deren er zum angemessenen Unterhalt sowie zur Erfüllung seiner gesetzlichen Unterhaltspflichten bedarf.［以不能从负有监督义务的第三人处获得损害赔偿为限，在第823条至第826条所称情形之一下因第827条、第828条而不对其所引起的损害负责的人，在根据情事，特别是 根据当事人的状况，赔偿损害为公平原因所要求，且不剥夺其维持适当生计以及履行法定扶养义务所需金钱的限度内，仍须赔偿损害。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>d. Capacity of judgement「判断能力」</p><p>Art. 16</p><p>A person is capable of judgement within the meaning of the law if he or she does not lack the capacity to act rationally by virtue of being under age or because of a mental disability, mental disorder, intoxication or similar circumstances.「凡是没有因年幼、智力障碍、精神缺陷、醉酒或其他类型情形而丧失理性行事能力的人，都具有本法所指的判断能力。」</p><p>3.Persons capable of judgement but lacking the capacity to act.「有判断能力，但为限制行为能力」</p><p>a. Principle</p><p>Art. 19</p><p>¹Persons who are capable of judgement but lack the capacity to act may only enter into obligations or give up rights with the consent of their legal representative.［有判断能力但为限制行为能力之人，经其法定代理人同意，可以放弃权利或承担义务。］</p><p>²Without such consent, they may only accept advantages that are free of charge or carry out minor everyday transactions.「他们无偿取得利益或进行日常生活交易时，无须取得法定代理人同意。」</p><p>³They are liable in damages for unpermitted acts.「他们应对其违法行为所造成的损害承担责任。」</p><p><strong>Swiss Civil Code Part Five: The Code of Obligations</strong></p><p>B. Liability of persons lacking capacity to consent「缺乏判断能力之人的责任」</p><p>¹On grounds of equity, the court may also order a person who lacks capacity to consent to provide total or partial compensation for the damage he has caused.［基于公平原则，法院判决无判断能力之人对其所造成的损害损害承担全部或部分的赔偿责任。］</p><p>²A person who has temporarily lost his capacity to consent is liable for any damage caused when in that state unless he can prove that said state arose through no fault of his own.「暂时无判断能力之人，不能证明其对暂时丧失判断能力无过错的，应当对其在该状态下所造成的损害承担赔偿责任。」</p><p><strong>日本民法</strong><a href="以下日本民法译文见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第633页-第635页。">^2</a></p><p>（責任能力）</p><p>第七百十二条　</p><p>未成年者は、他人に損害を加えた場合において、自己の行為の責任を弁識するに足りる知能を備えていなかったときは、その行為について賠償の責任を負わない。［未年人加损害于他人之情形，未具备足以辨识自己行为责任之智能时，就其行为，不负赔偿责任。］</p><p>第七百十三条　</p><p>精神上の障害により自己の行為の責任を弁識する能力を欠く状態にある間に他人に損害を加えた者は、その賠償の責任を負わない。ただし、故意又は過失によって一時的にその状態を招いたときは、この限りでない。［因精神上障害而欠缺辨识自己行为责任之能力，于其状态间加损害于他人者，不负赔偿责任。但因故意或过失而暂时招致其状态时，不在此限。］</p><p>（責任無能力者の監督義務者等の責任）［无责任能力之监督义务人等之责任］</p><p>第七百十四条</p><p>前二条の規定により責任無能力者がその責任を負わない場合において、その責任無能力者を監督する法定の義務を負う者は、その責任無能力者が第三者に加えた損害を賠償する責任を負う。ただし、監督義務者がその義務を怠らなかったとき、又はその義務を怠らなくても損害が生ずべきであったときは、この限りでない。［依前两条之规定，无责任能力者不负其责任之情形，负法定义务监督该无责任能力者之人，对该无责任能力者加于第三人之损害，负赔偿责任。但监督义务人未怠其义务时，或即使不未怠其义务而损害亦会发生时，不在此限。］</p><p>2 監督義務者に代わって責任無能力者を監督する者も、前項の責任を負う。［代监督义务人监督无责任能力者之人，亦负前款之责任。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 187 條</p><p>無行為能力人或限制行為能力人，不法侵害他人之權利者，以行為時有識別能力為限，與其法定代理人連帶負損害賠償責任。行為時無識別能力者，由其法定代理人負損害賠償責任。</p><p>前項情形，法定代理人如其監督並未疏懈，或縱加以相當之監督，而仍不免發生損害者，不負賠償責任。</p><p>如不能依前二項規定受損害賠償時，法院因被害人之聲請，得斟酌行為人及其法定代理人與被害人之經濟狀況，令行為人或其法定代理人為全部或一部之損害賠償。</p><p>前項規定，於其他之人，在無意識或精神錯亂中所為之行為致第三人受損害時，準用之。</p><p>第 221 條</p><p>債務人為無行為能力人或限制行為能力人者，其責任依第一百八十七條之規定定之。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第四百八十一條（可歸責性）</p><p>一、在損害事實發生時基於任何原因而無理解能力或無意欲能力之人，無須對該損害事實之後果負責；但行為人因過錯而使自己暫時處於該狀態者除外。</p><p>二、未滿七歲之人及因精神失常而成為禁治產之人，推定為不可歸責者。</p><p>第四百八十二條（由不可歸責者作出之損害賠償）</p><p>一、如侵害行為由不可歸責者作出，且損害不可能從負責管束不可歸責者之人獲得適當彌補者，即可按衡平原則判不可歸責者彌補全部或部分之損害。</p><p>二、然而，計算損害賠償時，不得剝奪不可歸責者按其狀況及條件而被界定之生活所需，亦不得剝奪其履行法定扶養義務之必要資源。</p><p>第四百八十四條（有管束他人義務之人之責任）</p><p>基於法律或法律行為而對自然無能力人負有管束義務之人，須就該自然無能力人對第三人所造成之損害負責；但證明其已履行管束義務，又或證明即使已履行管束義務而損害仍會發生者除外。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;过错能力，又称侵权行为能力、责任能力，是指自然人对其侵权行为应否承担责任之能力。一般而言，过错能力与行为能力相对应，即完全行为能力人有完全过错能力、无行为能力人无过错能力、限制行为能力人依其理解、判断力而有相应的过错能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;违约能力，是指债务人对其违约行为应否承担损害赔偿责任之能力；违约能力之判断准用过错能力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　第一千一百九十条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完全民事行为能力人对自己的行为暂时没有意识或者失去控制造成他人损害有过错的，应当承担侵权责任；没有过错的，根据行为人的经济状况对受害人适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完全民事行为能力人因醉酒、滥用麻醉药品或者精神药品对自己的行为暂时没有意识或者失去控制造成他人损害的，应当承担侵权责任。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="过错能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%BF%87%E9%94%99%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>行为能力 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/7620bd6a/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/7620bd6a/</id>
    <published>2021-03-15T05:57:19.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.518Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>行为能力，即有效实施法律行为之能力，其可分为完全行为能力、限制行为能力及无行为能力。自然人行为能力之判断有赖于理性，即理解与判断之能力，而理解与判断依精神状态及年龄断定。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p>第十七条  </p><p>十八周岁以上的自然人为成年人。不满十八周岁的自然人为未成年人。</p><p>第十八条  </p><p>成年人为完全民事行为能力人，可以独立实施民事法律行为。</p><p>十六周岁以上的未成年人，以自己的劳动收入为主要生活来源的，视为完全民事行为能力人。</p><p>第十九条  </p><p>八周岁以上的未成年人为限制民事行为能力人，实施民事法律行为由其法定代理人代理或者经其法定代理人同意、追认；但是，可以独立实施纯获利益的民事法律行为或者与其年龄、智力相适应的民事法律行为。</p><p>第二十条  </p><p>不满八周岁的未成年人为无民事行为能力人，由其法定代理人代理实施民事法律行为。</p><p>第二十一条  </p><p>不能辨认自己行为的成年人为无民事行为能力人，由其法定代理人代理实施民事法律行为。</p><p>八周岁以上的未成年人不能辨认自己行为的，适用前款规定。</p><p>第二十二条  </p><p>不能完全辨认自己行为的成年人为限制民事行为能力人，实施民事法律行为由其法定代理人代理或者经其法定代理人同意、追认；但是，可以独立实施纯获利益的民事法律行为或者与其智力、精神健康状况相适应的民事法律行为。</p><p>第二十三条  </p><p>无民事行为能力人、限制民事行为能力人的监护人是其法定代理人。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 2 Eintritt der Volljährigkeit［达到成年年龄］</p><p>Die Volljährigkeit tritt mit der Vollendung des 18. Lebensjahres ein.［满18岁即为达到成年年龄。］</p><p>§ 104 Geschäftsunfähigkeit［无行为能力］</p><p>Geschäftsunfähig ist:［无行为能力是］</p><p>1.wer nicht das siebente Lebensjahr vollendet hat,［未满7岁的人，］</p><p>2.wer sich in einem die freie Willensbestimmung ausschließenden Zustand krankhafter Störung der Geistestätigkeit befindet, sofern nicht der Zustand seiner Natur nach ein vorübergehender ist.［处于不能自由决定意志的精神错乱状态的人，但以该状态按其性质来说不是暂时的状态为限。］</p><p>§ 106 Beschränkte Geschäftsfähigkeit Minderjähriger［未成年人的限制行为能力］</p><p>Ein Minderjähriger, der das siebente Lebensjahr vollendet hat, ist nach Maßgabe der §§ 107 bis 113 in der Geschäftsfähigkeit beschränkt.［已满7岁的未成年人依第107条至第113条为限制行为能力人。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>II. Capacity to act「行为能力」</p><p>1.Nature「本质」</p><p>Art. 12</p><p>A person who has capacity to act has the capacity to create rights and obligations through his actions.「民事行为能力人，有依其行为取得权利、承担义务的能力。」</p><p>2.Requirements「（行为能力的）条件」</p><p>a. In general「一般条件」</p><p>Art. 13</p><p>A person who is of age and is capable of judgement has the capacity to act.「成年且具有判断能力之人具有民事行为能力。」</p><p>b. Majority「成年」</p><p>Art. 14</p><p>A person is of age if he or she has reached the age of 18.「满18岁的人为成年人。」</p><p>c.「废止」</p><p>Art. 15「废止」</p><p>d. Capacity of judgement「判断能力」</p><p>Art. 16</p><p>A person is capable of judgement within the meaning of the law if he or she does not lack the capacity to act rationally by virtue of being under age or because of a mental disability, mental disorder, intoxication or similar circumstances.「凡是没有因年幼、智力障碍、精神缺陷、醉酒或其他类型情形而丧失理性行事能力的人，都具有本法所指的判断能力。」</p><p>III. Incapacity「无行为能力」</p><p>1.In general</p><p>Art. 17</p><p>A person does not have the capacity to act if he or she is incapable of judgement or is under age or is subject to a general deputyship.「无判断能力之人、未年成人、受禁止监护之人，是无行为能力人。」</p><p>2.Lack of capacity of judgement「无判断能力」</p><p>A person who is incapable of judgement cannot create legal effect by his or her actions, unless the law provides otherwise.「无判断能力之人，其实施的法律行为无效，但法律另有规定的除外。」</p><p>3.Persons capable of judgement but lacking the capacity to act.「有判断能力，但为限制行为能力」</p><p>a. Principle</p><p>Art. 19</p><p>¹Persons who are capable of judgement but lack the capacity to act may only enter into obligations or give up rights with the consent of their legal representative.［有判断能力但为限制行为能力之人，经其法定代理人同意，可以放弃权利或承担义务。］</p><p>²Without such consent, they may only accept advantages that are free of charge or carry out minor everyday transactions.「他们无偿取得利益或进行日常生活交易时，无须取得法定代理人同意。」</p><p>³They are liable in damages for unpermitted acts.「他们应对其违法行为所造成的损害承担责任。」</p><p><strong>日本民法</strong></p><p>第四条（成年）　</p><p>年齢二十歳をもって、成年とする。「年满二十岁<a href="注：平成三十年法律第五十九号修改为“年满十八岁为成年”，该修正案于令和四年四月一日生效（即2022年4月1日）。">^1</a>为成年。」</p><p>第五条 （未成年者の法律行為）「未成年人的法律行为」</p><p>未成年者が法律行為をするには、その法定代理人の同意を得なければならない。ただし、単に権利を得、又は義務を免れる法律行為については、この限りでない。［未年人作出法律行为之时，应经其法定代理人同意。但单纯取得权利或免除义务的法律行为，不在此限。］</p><p>２前項の規定に反する法律行為は、取り消すことができる。「违反前款之规定的法律行为，可以撤销。」</p><p>3第一項の規定にかかわらず、法定代理人が目的を定めて処分を許した財産は、その目的の範囲内において、未成年者が自由に処分することができる。目的を定めないで処分を許した財産を処分するときも、同様とする。</p><p>第六条（未成年者の営業の許可）　</p><p>一種又は数種の営業を許された未成年者は、その営業に関しては、成年者と同一の行為能力を有する。</p><p>2前項の場合において、未成年者がその営業に堪えることができない事由があるときは、その法定代理人は、第四編（親族）の規定に従い、その許可を取り消し、又はこれを制限することができる。</p><p>第八条（成年被後見人及び成年後見人）</p><p>後見開始の審判を受けた者は、成年被後見人とし、これに成年後見人を付する。</p><p>第九条（成年被後見人の法律行為）</p><p>成年被後見人の法律行為は、取り消すことができる。ただし、日用品の購入その他日常生活に関する行為については、この限りでない。</p><p>第十三条（保佐人の同意を要する行為等）</p><p>被保佐人が次に掲げる行為をするには、その保佐人の同意を得なければならない。ただし、第九条ただし書に規定する行為については、この限りでない。</p><p>一 元本を領収し、又は利用すること。</p><p>二 借財又は保証をすること。</p><p>三 不動産その他重要な財産に関する権利の得喪を目的とする行為をすること。</p><p>四 訴訟行為をすること。</p><p>五 贈与、和解又は仲裁合意（仲裁法（平成十五年法律第百三十八号）第二条第一項に規定する仲裁合意をいう。）をすること。</p><p>六 相続の承認若しくは放棄又は遺産の分割をすること。</p><p>七 贈与の申込みを拒絶し、遺贈を放棄し、負担付贈与の申込みを承諾し、又は負担付遺贈を承認すること。</p><p>八 新築、改築、増築又は大修繕をすること。</p><p>九 第六百二条に定める期間を超える賃貸借をすること。</p><p>十 前各号に掲げる行為を制限行為能力者（未成年者、成年被後見人、被保佐人及び第十七条第一項の審判を受けた被補助人をいう。以下同じ。）の法定代理人としてすること。</p><p>２家庭裁判所は、第十一条本文に規定する者又は保佐人若しくは保佐監督人の請求により、被保佐人が前項各号に掲げる行為以外の行為をする場合であってもその保佐人の同意を得なければならない旨の審判をすることができる。ただし、第九条ただし書に規定する行為については、この限りでない。</p><p>３保佐人の同意を得なければならない行為について、保佐人が被保佐人の利益を害するおそれがないにもかかわらず同意をしないときは、家庭裁判所は、被保佐人の請求により、保佐人の同意に代わる許可を与えることができる。</p><p>４保佐人の同意を得なければならない行為であって、その同意又はこれに代わる許可を得ないでしたものは、取り消すことができる。</p><p>第十七条 （補助人の同意を要する旨の審判等）</p><p>家庭裁判所は、第十五条第一項本文に規定する者又は補助人若しくは補助監督人の請求により、被補助人が特定の法律行為をするにはその補助人の同意を得なければならない旨の審判をすることができる。ただし、その審判によりその同意を得なければならないものとすることができる行為は、第十三条第一項に規定する行為の一部に限る。</p><p>２本人以外の者の請求により前項の審判をするには、本人の同意がなければならない。</p><p>３補助人の同意を得なければならない行為について、補助人が被補助人の利益を害するおそれがないにもかかわらず同意をしないときは、家庭裁判所は、被補助人の請求により、補助人の同意に代わる許可を与えることができる。</p><p>４補助人の同意を得なければならない行為であって、その同意又はこれに代わる許可を得ないでしたものは、取り消すことができる。</p><p>第二十一条（制限行為能力者の詐術）</p><p>制限行為能力者が行為能力者であることを信じさせるため詐術を用いたときは、その行為を取り消すことができない。</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 12 條</p><p>滿十八歲為成年。</p><p>第 13 條</p><p>未滿七歲之未成年人，無行為能力。</p><p>滿七歲以上之未成年人，有限制行為能力。</p><p>第 14 條</p><p>對於因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示之效果者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關、社會福利機構、輔助人、意定監護受任人或其他利害關係人之聲請，為監護之宣告。</p><p>受監護之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。法院對於監護之聲請，認為未達第一項之程度者，得依第十五條之一第一<br>項規定，為輔助之宣告。</p><p>受監護之原因消滅，而仍有輔助之必要者，法院得依第十五條之一第一項<br>規定，變更為輔助之宣告。</p><p>第 15 條</p><p>受監護宣告之人，無行為能力。</p><p>第 15-1 條</p><p>對於因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關或社會福利機構之聲請，為輔助之宣告。</p><p>受輔助之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。受輔助宣告之人有受監護之必要者，法院得依第十四條第一項規定，變更為監護之宣告。</p><p>第 15-2 條</p><p>受輔助宣告之人為下列行為時，應經輔助人同意。但純獲法律上利益，或依其年齡及身分、日常生活所必需者，不在此限：</p><p>一、為獨資、合夥營業或為法人之負責人。</p><p>二、為消費借貸、消費寄託、保證、贈與或信託。</p><p>三、為訴訟行為。</p><p>四、為和解、調解、調處或簽訂仲裁契約。</p><p>五、為不動產、船舶、航空器、汽車或其他重要財產之處分、設定負擔、 買賣、租賃或借貸。</p><p>六、為遺產分割、遺贈、拋棄繼承權或其他相關權利。</p><p>七、法院依前條聲請權人或輔助人之聲請，所指定之其他行為。</p><p>第七十八條至第八十三條規定，於未依前項規定得輔助人同意之情形，準<br>用之。</p><p>第八十五條規定，於輔助人同意受輔助宣告之人為第一項第一款行為時，<br>準用之。</p><p>第一項所列應經同意之行為，無損害受輔助宣告之人利益之虞，而輔助人<br>仍不為同意時，受輔助宣告之人得逕行聲請法院許可後為之。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第六節 無行為能力</p><p>第一分節 未成年人之法律地位</p><p>第一百一十一條（未成年人）</p><p>未滿十八歲者為未成年人。</p><p>第一百一十二條（未成年人之無行為能力）</p><p>未成年人無行為能力，但另有規定者除外。</p><p>第一百一十六條（未成年人無行為能力之例外情況）</p><p>一、除法律規定之其他行為外，下列行為亦例外有效：</p><p>ａ） 十六歲以上之未成年人對因其工作而取得之財產所作之管理或處分行為；</p><p>ｂ） 未成年人在日常生活中所作之屬其自然能力所及，且僅涉及小額支出或財產處分之法律行為；</p><p>ｃ） 未成年人所作、與其獲法定代理人許可從事之職業、工藝或工作有關之法律行為，或在從事該職業、工藝或工作時所作之法律行為。</p><p>二、對於因與未成年人之職業、工藝或工作有關之行為而生之責任，以及因在從事該職業、工藝或工作時所作之行為而生之責任，僅以未成年人可自由處分之財產承擔。</p><p>第一百一十七條（未成年人無行為能力之終止）</p><p>未成年人之無行為能力於其成年或親權解除時終止，但法律另有限制者除外。</p><p>第二分節 成年及解除親權</p><p>第一百一十八條（成年之效果）</p><p>年滿十八歲者取得完全行為能力，從而具備處理其人身事務及處分其財產之資格。</p><p>第一百二十條（解除親權）</p><p>未成年人結婚，親權即予解除。</p><p>第一百二十一條（解除親權之效果）</p><p>解除親權賦予未成年人完全行為能力，從而有資格如成年人般處理其人身事務及自由處分其財產，但屬第一千五百二十一條所規定者除外。</p><p>第三分節 禁治產</p><p>第一百二十二條（受禁治產約束之人）</p><p>一、因精神失常、聾啞或失明而顯示無能力處理本人人身及財產事務之人，得被宣告為禁治產人。</p><p>二、禁治產制度適用於成年人或親權已解除之人；然而，對於親權未解除之未成年人，為着禁治產之效果可自未成年人成年之日起產生，得在其成年前一年內請求並宣告禁治產。</p><p>第一百二十三條（禁治產人之能力及禁治產之制度）</p><p>禁治產人等同未成年人，關於因未成年而無行為能力之規定，以及訂定親權之彌補方法之規定，經作出必要配合後，適用於禁治產人，但不妨礙以下各條規定之適用。</p><p>第四分節 準禁治產</p><p>第一百三十五條（受準禁治產約束之人）</p><p>對於長期性精神失常、聾啞或失明，但尚未嚴重至須宣告為禁治產人之人，或因慣性揮霍、濫用酒精飲料或麻醉品而顯示無能力適當處理其財產之人，均得被宣告為準禁治產人。</p><p>第一百三十六條（準禁治產之彌補）</p><p>一、準禁治產人由保佐人輔助；凡屬生前之財產處分行為，以及屬因應個別情況而被詳細列明於判決書上之一切行為，均須經保佐人許可，方得為之。</p><p>二、保佐人之許可，得以法院之許可取代。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;行为能力，即有效实施法律行为之能力，其可分为完全行为能力、限制行为能力及无行为能力。自然人行为能力之判断有赖于理性，即理解与判断之能力，而理
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="未成年" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9C%AA%E6%88%90%E5%B9%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>死亡宣告 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/fca2ddb6/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/fca2ddb6/</id>
    <published>2021-03-15T05:57:06.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.501Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>死亡，即自然人生命终结或者被宣告死亡。自然人死亡的，其权利能力消灭，与其相关的法律关系应清算，但是被宣告死亡的，自然人不当然丧失权利能力。</p><p>死亡宣告，即自然人生死不明达法定期间后，经利害关系人申请，由法院宣告该自然人已死亡的法律制度。</p><a id="more"></a><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第十三条</p><p>自然人从出生时起到死亡时止，具有民事权利能力，依法享有民事权利，承担民事义务。</p><p>第十五条</p><p>自然人的出生时间和死亡时间，以出生证明、死亡证明记载的时间为准；没有出生证明、死亡证明，以户籍登记或者其他有效身份登记记载的时间为准。有其他证据足以推翻以上记载时间的，以该证据证明的时间为准。</p><p>第四十六条  </p><p>自然人有下列情形之一的，利害关系人可以向人民法院申请宣告该自然人死亡：</p><p>（一）下落不明满四年；</p><p>（二）因意外事件，下落不明满二年。</p><p>因意外事件下落不明，经有关机关证明该自然人不可能生存的，申请宣告死亡不受二年时间的限制。</p><p>第四十七条  </p><p>对同一自然人，有的利害关系人申请宣告死亡，有的利害关系人申请宣告失踪，符合本法规定的宣告死亡条件的，人民法院应当宣告死亡。</p><p>第四十八条  </p><p>被宣告死亡的人，人民法院宣告死亡的判决作出之日视为其死亡的日期；因意外事件下落不明宣告死亡的，意外事件发生之日视为其死亡的日期。</p><p>第四十九条  </p><p>自然人被宣告死亡但是并未死亡的，不影响该自然人在被宣告死亡期间实施的民事法律行为的效力。</p><p>第五十条  </p><p>被宣告死亡的人重新出现，经本人或者利害关系人申请，人民法院应当撤销死亡宣告。</p><p>第五十一条  </p><p>被宣告死亡的人的婚姻关系，自死亡宣告之日起消除。死亡宣告被撤销的，婚姻关系自撤销死亡宣告之日起自行恢复。但是，其配偶再婚或者向婚姻登记机关书面声明不愿意恢复的除外。</p><p>第五十二条  </p><p>被宣告死亡的人在被宣告死亡期间，其子女被他人依法收养的，在死亡宣告被撤销后，不得以未经本人同意为由主张收养行为无效。</p><p>第五十三条  </p><p>被撤销死亡宣告的人有权请求依照本法第六编取得其财产的民事主体返还财产；无法返还的，应当给予适当补偿。</p><p>利害关系人隐瞒真实情况，致使他人被宣告死亡而取得其财产的，除应当返还财产外，还应当对由此造成的损失承担赔偿责任。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Verschollenheitsgesetz</strong><a href="宣告失踪、宣告死亡制度规定在原德国民法典第13条至第20条中，现由德国《失踪法》（Verschollenheitsgesetz）规定，详细内容见https://www.gesetze-im-internet.de/verschg/BJNR011860939.html#BJNR011860939BJNG000100303.">^1</a></p><p><strong>日本民法</strong></p><p>第三十条（失踪そうの宣告）「宣告失踪」</p><p>不在者の生死が七年間明らかでないときは、家庭裁判所は、利害関係人の請求により、失踪そうの宣告をすることができる。「不在者生死不明满七年的，依利害关系人的请求权，家庭法院可以作出失踪宣告。」</p><p>２戦地に臨んだ者、沈没した船舶の中に在った者その他死亡の原因となるべき危難に遭遇した者の生死が、それぞれ、戦争が止やんだ後、船舶が沈没した後又はその他の危難が去った後一年間明らかでないときも、前項と同様とする。</p><p>第三十一条（失踪の宣告の効力）「宣告失踪的效力」</p><p>前条第一項の規定により失踪の宣告を受けた者は同項の期間が満了した時に、同条第二項の規定により失踪の宣告を受けた者はその危難が去った時に、死亡したものとみなす。「依前条第一款的规定，被宣告失踪的人在该款规定的期限届满时，视为已死亡；依前条第二款的规定，被宣告失踪的人在危难结束时，视为已死亡。」</p><p>第三十二条（失踪の宣告の取消し）「宣告失踪的撤销」</p><p>失踪者が生存すること又は前条に規定する時と異なる時に死亡したことの証明があったときは、家庭裁判所は、本人又は利害関係人の請求により、失踪の宣告を取り消さなければならない。この場合において、その取消しは、失踪の宣告後その取消し前に善意でした行為の効力に影響を及ぼさない。「有证明失踪者并未死亡，或者已在不同于前条规定的时间死亡的，依本人或者利害关系的申请，家庭法院应当撤销失踪的宣告。此情形下，宣告失踪的撤销，不影响宣告失踪后至宣告失踪撤销前基于善意而作出的法律行为的效力。」</p><p><strong>２</strong>　失踪の宣告によって財産を得た者は、その取消しによって権利を失う。ただし、現に利益を受けている限度においてのみ、その財産を返還する義務を負う。「因（他人被）宣告失踪而取得（其）财产的人，因宣告失踪被撤销而丧失（取得财产的）权利。但是仅在现实所获利益的范围内，负返还财产的义务。」</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>b. Presumption of death「死亡的迹象」</p><p>Art. 34</p><p>The death of a person is deemed proven, even if no-one has seen the corpse, if that person has disappeared in circumstances in which his death may be considered certain.「只要根据失踪之情形，能够使人确信失踪人已经死亡的，即便尚未发现尸体，也可以认为其已经死亡。」</p><p>III. Declaration of presumed death</p><p>1.In general「一般规定」</p><p>Art. 35</p><p>¹If it is highly probable that a person is dead because he or she has disappeared in extremely life-threatening circumstances or has been missing for a lengthy period without any sign of life, the court may declare that person presumed dead on application by any person deriving rights from his or her death.「在遭遇威胁生命的情形后失踪或者长期杳无音迅、很有可能已经死亡的自然人，依利害关系人的申请，法院可以宣告其已死亡，」</p><p>²「废止」</p><p>2.Procedure「程序」</p><p>Art. 36</p><p>¹The application may be made when at least one year has elapsed since the life-threatening event or five years have elapsed since the last sign of life.「在遭遇威胁生命的情形的一年后或自获悉最后音迅的五年后，（利害关系人）才可以申请宣告死亡。」</p><p>²The court must, by suitable public means, call on any person who may provide information about the missing person to come forward within a specified period.「法院应当以适当的公开方式催告；凡是能够提供失踪人信息的人应当在一定期限内告知法院。」</p><p>³The period shall run for at least one year following the first public notice.「前款所规定的期限，自首次催告之日起不少于一年。」</p><p>3.Failure of application「申请失效」</p><p>Art. 37</p><p>If the missing person comes forward within the set period or if news of the missing person is received or if the date of his or her death is proved, the application fails.「在催告期限届满前失踪人重新出现的，或者已经获悉失踪人的音讯的，或者失踪人的死亡时间已经确认，宣告死亡的申请失效。」</p><p>4.Effect「效力」</p><p>Art. 38</p><p>¹If no news is received during the set period, the missing person is declared presumed dead and rights derived from the fact of his or her death may be enforced as if death were proven.「催告期限内未获悉任何失踪人的音讯，法院应当宣告死亡；宣告死亡如同确已死亡，因失踪人死亡而产生的权利可以行使。」</p><p>²The declaration of presumed death has retroactive effect from the time of the life-threatening event or the last sign of life.「宣告死亡的效力，溯及至遭遇威胁生命之情形时或获悉最后音讯时。」</p><p>³A declaration of presumed death dissolves a marriage.「宣告死亡后，婚姻关系因此而解除。」</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 9 條</p><p>受死亡宣告者，以判決內所確定死亡之時，推定其為死亡。</p><p>前項死亡之時，應為前條各項所定期間最後日終止之時。但有反證者，不在此限。</p><p>第 10 條</p><p>失蹤人失蹤後，未受死亡宣告前，其財產之管理，除其他法律另有規定者外，依家事事件法<a href="见：https://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll.aspx?pcode=B0010048.">^2</a>之規定。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第六十五條（人格之終止）</p><p>一、人格隨死亡而終止。</p><p>二、如某種法律效果取決於一人在他人死亡時是否仍生存，則在無法確定時，推定兩人同時死亡。</p><p>三、一人在毋庸置疑其死亡之情況下失蹤，且無法尋回或辨認其屍首時，視該人已死亡。</p><p>四、在上款之情況下，如宣告死亡後，證實死亡非在死亡宣告中所指之日發生或該被宣告死亡之人出現，則在推定死亡制度中對類似情況所作之規定，經作出必要配合後，適用之</p><p>第五節 推定死亡</p><p>第一百條（要件）</p><p>一、失蹤人之配偶、繼承人，以及對失蹤人之財產擁有權利且該權利取決於失蹤人死亡之人，均可聲請宣告失蹤人之推定死亡。</p><p>二、上款所指之聲請，僅自失蹤人最後音訊日起經過七年後，方得提出。</p><p>三、假設失蹤人在失蹤期間仍生存，已滿八十歲，且自失蹤人最後音訊日起已經過五年者，亦得聲請宣告失蹤人之推定死亡。</p><p>四、失蹤人之推定死亡之宣告，不取決於先前有否設定保佐，且以失蹤人最後音訊日終了時為推定死亡之時。</p><p>第一百零一條（效果）</p><p>推定死亡之宣告，產生與死亡相同之效果，但不解銷婚姻亦不消滅其他親屬關係；而上述後部分之規定並不影響下條規定之適用，以及不影響要求進行財產清冊程序及分割財產之權利。</p><p>第一百零二條（失蹤人配偶之再婚及失蹤人子女之收養）</p><p>一、失蹤人之配偶得再婚；如失蹤人返回或證實失蹤人在其配偶再婚時仍生存，則先前之婚姻視為於作出推定死亡宣告之日以離婚方式解銷。</p><p>二、失蹤人之子女得被收養；如失蹤人返回或證實失蹤人在其子女被收養時仍生存，則先前之親子關係視為於作出推定死亡宣告之日消滅。</p><p>三、如出現上款第二部分所指之情況，且存有應予考慮之原因，法官得應被收養人或失蹤人之聲請，作出維持先前親子關係及消滅現有親子關係之裁判；有關訴訟應在失蹤人返回後或被收養人知悉失蹤人返回後一年內提起。</p><p>第一百零三條（債之可請求性）</p><p>一、債因失蹤人死亡而消滅者，失蹤人死亡時，債之可請求性亦視為已消滅。</p><p>二、然而，在不影響有關時效規則之適用下，如失蹤人返回或有其仍生存及現居處之消息，則自返回之日或有該等消息之日起到期之債可重新被請求；對於先前已到期之債亦可被請求，但僅以交還予失蹤人之財產可承擔者為限。</p><p>第一百零四條（遺囑之啟封）</p><p>作出推定死亡之宣告後，法院須要求提供公證遺囑證明，並下令開啟倘有之密封遺囑，以作為財產分割之根據。</p><p>第一百零五條（向受遺贈人及其他利害關係人交付財產）</p><p>推定死亡之宣告一經作出，不論有否進行財產分割，受遺贈人及因失蹤人死亡而對特定財產擁有權利之人，均得提出向其交付有關財產之聲請。</p><p>第一百零六條（向繼承人交付財產）</p><p>一、僅在分割財產後，方得將財產交予在失蹤人最後音訊日為其繼承人之人，或交予在其後死亡之繼承人本人之繼承人。</p><p>二、在財產仍未交付期間，應由按照第一千九百一十八條及續後各條規定指定之待分割財產管理人管理財產。</p><p>第一百零七條（財產受益人）</p><p>已受領失蹤人財產之繼承人，以及已受領失蹤人財產之其他因失蹤人死亡而受益之人，均視為該等財產之確定權利人。</p><p>第一百零八條（死亡日期之差異）</p><p>一、如證明失蹤人死亡之日與宣告推定死亡之判決所定之日有差異，則在失蹤人死亡之日應成為繼受人之人有權取得遺產；上述規定不影響有關取得時效規則之適用。</p><p>二、新指定之繼受人相對於先前之繼受人而言，僅享有下條賦予失蹤人之權利。</p><p>第一百零九條（失蹤人之返回）</p><p>一、如失蹤人返回或有失蹤人之音訊，則須將其財產按當時狀況歸還失蹤人，其中包括轉讓其財產所得之價金或以其財產直接換取之財產，亦包括以轉讓失蹤人財產所得之價金而取得之財產。</p><p>二、如繼受人屬惡意，失蹤人有權就所受之損失獲得賠償。</p><p>三、上款所指之惡意係指明知失蹤人於推定死亡之日仍生存者。</p><p>第一百一十條（在失蹤人失蹤後出現之權利）</p><p>一、如在失蹤人下落不明及杳無音訊後出現某些屬於失蹤人之權利，且該等權利取決於失蹤人之生存，則在宣告其推定死亡後，該等權利即歸予自失蹤人最後音訊日終了後，如失蹤人死亡將有權取得有關權利之人。</p><p>二、然而，上款之規定不排除在保佐狀況維持期間，上款所指之權利受上節所規定之失蹤人保佐制度約束。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;死亡，即自然人生命终结或者被宣告死亡。自然人死亡的，其权利能力消灭，与其相关的法律关系应清算，但是被宣告死亡的，自然人不当然丧失权利能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;死亡宣告，即自然人生死不明达法定期间后，经利害关系人申请，由法院宣告该自然人已死亡的法律制度。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="死亡宣告" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E5%AE%A3%E5%91%8A/"/>
    
      <category term="失踪宣告" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%A4%B1%E8%B8%AA%E5%AE%A3%E5%91%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>权利能力 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/a2a70161/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/a2a70161/</id>
    <published>2021-03-15T05:56:54.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.479Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>权利能力，是指享有权利、承担义务的主体资格；自然人之行为能力，始于出生、终于死亡，但是，胎儿出生前，涉及胎儿利益保护的，胎儿视为具有权利能力。自然人之行为能力，不得抛弃、限制。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第十三条</p><p>自然人从出生时起到死亡时止，具有民事权利能力，依法享有民事权利，承担民事义务。</p><p>第十四条</p><p>自然人的民事权利能力一律平等。</p><a id="more"></a><p>第十五条</p><p>自然人的出生时间和死亡时间，以出生证明、死亡证明记载的时间为准；没有出生证明、死亡证明，以户籍登记或者其他有效身份登记记载的时间为准。有其他证据足以推翻以上记载时间的，以该证据证明的时间为准。</p><p>第十六条</p><p>涉及遗产继承、接受赠与等胎儿利益保护的，胎儿视为具有民事权利能力。但是胎儿娩出时为死体的，其民事权利能力自始不存在。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 1 Beginn der Rechtsfähigkeit［权利能力的开始］</p><p>Die Rechtsfähigkeit des Menschen beginnt mit der Vollendung der Geburt.［人的权利能力始于出生完成之时。］</p><p>§ 844 Ersatzansprüche Dritter bei Tötung［在致人死亡的情形下第三人的赔偿请求权］</p><p>(1) Im Falle der Tötung hat der Ersatzpflichtige die Kosten der Beerdigung demjenigen zu ersetzen, welchem die Verpflichtung obliegt, diese Kosten zu tragen.［在致人死亡的情形下，赔偿义务人必须向有义务负担丧葬费用的人赔偿这些费用。］</p><p>(2) Stand der Getötete zur Zeit der Verletzung zu einem Dritten in einem Verhältnis, vermöge dessen er diesem gegenüber kraft Gesetzes unterhaltspflichtig war oder unterhaltspflichtig werden konnte, und ist dem Dritten infolge der Tötung das Recht auf den Unterhalt entzogen, so hat der Ersatzpflichtige dem Dritten durch Entrichtung einer Geldrente insoweit Schadensersatz zu leisten, als der Getötete während der mutmaßlichen Dauer seines Lebens zur Gewährung des Unterhalts verpflichtet gewesen sein würde; die Vorschriften des § 843 Abs. 2 bis 4 finden entsprechende Anwendung. Die Ersatzpflicht tritt auch dann ein, wenn der Dritte zur Zeit der Verletzung gezeugt, aber noch nicht geboren war.［在侵害发生时，死者与第三人处于其拒以对该第三人依照法律负有扶养义务或可能负有扶养义务的关系中，且因死者被致死，该第三已被剥夺请求扶养的权利的，赔偿义务人必须在死者在推测的生存期间会有义务给付扶养费的限度内，通过支付定期金向该第三人给予损害赔偿；准用的第843条第2款至第4款的规定。<strong>即使该第三人在侵害发生时已被孕育成胎儿但尚未出生，也发生该项赔偿义务。</strong>］</p><p>(3) Der Ersatzpflichtige hat dem Hinterbliebenen, der zur Zeit der Verletzung zu dem Getöteten in einem besonderen persönlichen Näheverhältnis stand, für das dem Hinterbliebenen zugefügte seelische Leid eine angemessene Entschädigung in Geld zu leisten. Ein besonderes persönliches Näheverhältnis wird vermutet, wenn der Hinterbliebene der Ehegatte, der Lebenspartner, ein Elternteil oder ein Kind des Getöteten war.［赔偿义务人必须向在侵害发生时与死亡处于特别的人身亲近关系中的死者家属，就后者所遭受的精神上的痛苦给予适当的金钱补偿。死者家属系死者的配偶、同性生活伴侣、父或母或子女的，推定有特别的人身亲近关系。］</p><p>§ 1923 Erbfähigkeit［继承能力］</p><p>(1) Erbe kann nur werden, wer zur Zeit des Erbfalls lebt.［只有在继承开始时生存的人才能成为继承人。］</p><p>(2) Wer zur Zeit des Erbfalls noch nicht lebte, aber bereits gezeugt war, gilt als vor dem Erbfall geboren.［在继承开始时尚未生存，但已被孕育成胎儿的人，视为在继承开始前已出生。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>Title One: Natural Persons「自然人」</p><p>Chapter One: Legal Personality</p><p>I. Legal capacity「权利能力」</p><p>Art. 11</p><p>^1^Every person has legal capacity.［任何人都享有权利能力］</p><p>²Accordingly, within the limits of the law, every person has the same capacity to have rights and obligations.「据此，在法律范围内，每个人都享有平等的权利、义务能力。」</p><p>I. Birth and death「出生与死亡」</p><p>Art. 31</p><p>¹Personality rights begin on the birth of the living child and end on death.「出生时存活的婴儿，其人格始于出生，终于死亡。」</p><p>²An unborn child has legal capacity provided that it survives birth.「胎儿，只要出生时存活的，出生前就具有权利能力。」</p><p><strong>日本民法</strong></p><p>第一節　権利能力</p><p>第三条　</p><p>私権の享有は、出生に始まる。［私权的享有，始于出生。］</p><p>2 外国人は、法令又は条約の規定により禁止される場合を除き、私権を享有する。［除依法令或条约的规定有禁止情形的，外国人享有私权。］</p><p>第七百二十一条（損害賠償請求権に関する胎児の権利能力)「涉及损害赔偿请求时，胎儿的权利能力」</p><p>　胎児は、損害賠償の請求権については、既に生まれたものとみなす。「涉及损害赔偿请求权时，胎儿视为已出生。」</p><p>第八百八十六条（相続に関する胎児の権利能力）　「继承时胎儿的权利能力」</p><p>胎児は、相続については、既に生まれたものとみなす。「涉及继承时，胎儿视为已出生。」</p><p>２　前項の規定は、胎児が死体で生まれたときは、適用しない。「前款之规定，胎儿出生时为死体的不适用。」</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 6 條</p><p>人之權利能力，始於出生，終於死亡。</p><p>第 16 條</p><p>權利能力及行為能力，不得拋棄。</p><p>第 7 條</p><p>胎兒以將來非死產者為限，關於其個人利益之保護，視為既已出生。</p><p>第 1166 條</p><p>胎兒為繼承人時，非保留其應繼分，他繼承人不得分割遺產。</p><p>胎兒關於遺產之分割，以其母為代理人。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第一節 人格及權利能力</p><p>第六十三條（人格之開始）</p><p>一、人格始於完全出生且有生命之時。</p><p>二、未出生之人獲法律所承認之權利係取決於其出生。</p><p>三、人格之保護範圍包括對胎兒造成之損害，但以符合上款之條件為限。</p><p>四、然而，生父母無須就受孕時對子女造成之畸形或傳給子女之疾病負責，亦無須就受孕後對胎兒造成之損害負責，但屬故意造成之損害者除外。</p><p>第六十五條（人格之終止）</p><p>一、人格隨死亡而終止。</p><p>二、如某種法律效果取決於一人在他人死亡時是否仍生存，則在無法確定時，推定兩人同時死亡。</p><p>三、一人在毋庸置疑其死亡之情況下失蹤，且無法尋回或辨認其屍首時，視該人已死亡。</p><p>四、在上款之情況下，如宣告死亡後，證實死亡非在死亡宣告中所指之日發生或該被宣告死亡之人出現，則在推定死亡制度中對類似情況所作之規定，經作出必要配合後，適用之。</p><p>第六十六條（權利能力之放棄）</p><p>任何人不得全部或部分放棄其權利能力。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;权利能力，是指享有权利、承担义务的主体资格；自然人之行为能力，始于出生、终于死亡，但是，胎儿出生前，涉及胎儿利益保护的，胎儿视为具有权利能力。自然人之行为能力，不得抛弃、限制。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十三条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自然人从出生时起到死亡时止，具有民事权利能力，依法享有民事权利，承担民事义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十四条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自然人的民事权利能力一律平等。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利主体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="胎儿利益" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%83%8E%E5%84%BF%E5%88%A9%E7%9B%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>消费物 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/246484f0/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/246484f0/</id>
    <published>2021-03-15T05:56:36.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.463Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>消费物，是指一经使用即为消灭，不能再用于同一目的物，如柴米油盐、苹果等食品，金钱亦为消费物；反之，则为非消费物，如电脑、冰箱等。</p><p>代替物，是指可以用同一种类、品质、数量而替代的物，如梨子等；若依一般交易观念，不能以同一种类、品质、数量替代的物，则为不可替代物。</p><p>消费物、代替物，系消费寄托、消费借贷之标的物，代替物亦对合同的履行有重要意义，但是我国民法典中未设有消费寄托、消费借贷契约。</p><a id="more"></a><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="以下德国民法典译文见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第33页、第353页。">^1</a></p><p>§ 91 Vertretbare Sachen［可替代物］</p><p>Vertretbare Sachen im Sinne des Gesetzes sind bewegliche Sachen, die im Verkehr nach Zahl, Maß oder Gewicht bestimmt zu werden pflegen.［法律意义上的可替代物，是指在交易中通常按照数量、大小或重量来确定的动产。］</p><p>§ 92 Verbrauchbare Sachen［可消费物］</p><p>(1) Verbrauchbare Sachen im Sinne des Gesetzes sind bewegliche Sachen, deren bestimmungsmäßiger Gebrauch in dem Verbrauch oder in der Veräußerung besteht.［法律意义上的可消费物，是指其合于用途的使用在于消费或让与的动产。］</p><p>(2) Als verbrauchbar gelten auch bewegliche Sachen, die zu einem Warenlager oder zu einem sonstigen Sachinbegriff gehören, dessen bestimmungsmäßiger Gebrauch in der Veräußerung der einzelnen Sachen besteht.［属于货栈或其他集合物的动产，在集合物合于用途的适用在于单个物的让与时，也视为可消费的。］</p><p>§ 607 Vertragstypische Pflichten beim Sachdarlehensvertrag［在物的消费借贷合同的情形下的典型合同义务］</p><p>(1) Durch den Sachdarlehensvertrag wird der Darlehensgeber verpflichtet, dem Darlehensnehmer eine vereinbarte vertretbare Sache zu überlassen. Der Darlehensnehmer ist zur Zahlung eines Darlehensentgelts und bei Fälligkeit zur Rückerstattung von Sachen gleicher Art, Güte und Menge verpflichtet.［因物的消费借贷合同，贷与人有义务将所约定的可替代物交给借用人。借用人有义务支付消费借贷的报酬，并在清偿期到来时以种类、品质和数量相同的物予以偿还。］</p><p>(2) Die Vorschriften dieses Titels finden keine Anwendung auf die Überlassung von Geld.［本节的规定不适用于金钱的交给。］</p><p>§ 700 Unregelmäßiger Verwahrungsvertrag［不规则寄托合同］</p><p>(1) Werden vertretbare Sachen in der Art hinterlegt, dass das Eigentum auf den Verwahrer übergehen und dieser verpflichtet sein soll, Sachen von gleicher Art, Güte und Menge zurückzugewähren, so finden bei Geld die Vorschriften über den Darlehensvertrag, bei anderen Sachen die Vorschriften über den Sachdarlehensvertrag Anwendung. Gestattet der Hinterleger dem Verwahrer, hinterlegte vertretbare Sachen zu verbrauchen, so finden bei Geld die Vorschriften über den Darlehensvertrag, bei anderen Sachen die Vorschriften über den Sachdarlehensvertrag von dem Zeitpunkt an Anwendung, in welchem der Verwahrer sich die Sachen aneignet. In beiden Fällen bestimmen sich jedoch Zeit und Ort der Rückgabe im Zweifel nach den Vorschriften über den Verwahrungsvertrag.［可替代物被以这样的方式寄托，即所有权应转移给受寄人，而受寄人应有义务将种类、品质和数量相同的物予以归还的，在金钱的情形下，适用关于贷款合同的规定，在其他物的情形下，适用关于物的消费借贷合同的规定。寄托人许可受寄人消费所寄托的可替代物的，自受寄人领有物时起，在金钱的情形下，适用关于贷款合同的规定；在其他物的情形下，适用关于物的消费借贷合同的规定。但在这种情形下，有疑义时，依关于寄托合同的规定确定返还时间和地点。］</p><p>(2) Bei der Hinterlegung von Wertpapieren ist eine Vereinbarung der im Absatz 1 bezeichneten Art nur gültig, wenn sie ausdrücklich getroffen wird.［在寄托有价证券的情形下，第2款所称种类的协议，仅在其系明示地达成时始为有效。］</p><p><strong>Swiss Civil Code  Part Five: The Code of Obligations</strong></p><p>Section Two: The Fixed-Term Loan［第二节 消费借贷合同］</p><p>A. Definition</p><p>Art. 312</p><p>A fixed-term loan is a contract whereby the lender undertakes to transfer the ownership of a sum of money or of other fungible goods to the borrower, who in return undertakes to return objects of the same quantity and quality to him.「消费借贷合同，是指贷与人向借用人移转现金或者其他可替代物品之所有权，由借用人向贷与人返还同种类、同品质物品的合同。」</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 474 條</p><p>稱消費借貸者，謂當事人一方移轉金錢或其他代替物之所有權於他方，而約定他方以種類、品質、數量相同之物返還之契約。</p><p>當事人之一方對他方負金錢或其他代替物之給付義務而約定以之作為消費借貸之標的者，亦成立消費借貸。</p><p>第 602 條</p><p>寄託物為代替物時，如約定寄託物之所有權移轉於受寄人，並由受寄人以種類、品質、數量相同之物返還者，為消費寄託。自受寄人受領該物時起，準用關於消費借貸之規定。</p><p>消費寄託，如寄託物之返還，定有期限者，寄託人非有不得已之事由，不得於期限屆滿前請求返還。</p><p>前項規定，如商業上另有習慣者，不適用之。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第一百九十四條（物之分類）</p><p>物主要分為不動產及動產、可代替物及不可代替物、消費物及非消費物、可分物及不可分物、主物及從物，以及現在物及將來物。</p><p>第一百九十七條（可代替物）</p><p>成為法律關係標的之物係以種類、質量及數量予以確定者，為可代替物。</p><p>第一百九十八條（消費物）</p><p>隨正常使用而毀滅或轉讓之物，為消費物。</p><p>第一千零七十條（概念）</p><p>消費借貸為一合同，透過該合同，一方將金錢或其他可代替物借予他方，而他方則有義務返還同一種類及品質之物。</p><p>第一千一百三十一條（概念）</p><p>寄託之標的為可代替物時，稱為不規則寄託。</p><p>第一千一百三十二條（制度）</p><p>有關消費借貸合同之規定，在可適用之範圍內適用於不規則寄託。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;消费物，是指一经使用即为消灭，不能再用于同一目的物，如柴米油盐、苹果等食品，金钱亦为消费物；反之，则为非消费物，如电脑、冰箱等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;代替物，是指可以用同一种类、品质、数量而替代的物，如梨子等；若依一般交易观念，不能以同一种类、品质、数量替代的物，则为不可替代物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;消费物、代替物，系消费寄托、消费借贷之标的物，代替物亦对合同的履行有重要意义，但是我国民法典中未设有消费寄托、消费借贷契约。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利客体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E5%AE%A2%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="物" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%89%A9/"/>
    
      <category term="标的" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%A0%87%E7%9A%84/"/>
    
      <category term="消费物" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%89%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>物之成分 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/34e3ef37/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/34e3ef37/</id>
    <published>2021-03-15T05:55:59.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.593Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>物之重要成分，是指不经损毁或变更其性质而不能分离的物之部分，如车之油漆、房屋之墙体；凡不属于物之重要成分的，均为物之非重要成分。物之重要成分不可独立作为物权客体。</p><h4 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h4><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="以下德国民法典译文见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第33页-第34页。">^1</a></p><p>§ 93 Wesentliche Bestandteile einer Sache［物的重要成分］</p><p>Bestandteile einer Sache, die voneinander nicht getrennt werden können, ohne dass der eine oder der andere zerstört oder in seinem Wesen verändert wird (wesentliche Bestandteile), können nicht Gegenstand besonderer Rechte sein.［某物的不止一个部分，不毁坏或在本质上改变其中一个或另一个成分就不能被相互分离的（重要成分），不得为特别权利的客体。］</p><a id="more"></a><p>§ 94 Wesentliche Bestandteile eines Grundstücks oder Gebäudes［土地或建筑物的重要成分］</p><p>(1) Zu den wesentlichen Bestandteilen eines Grundstücks gehören die mit dem Grund und Boden fest verbundenen Sachen, insbesondere Gebäude, sowie die Erzeugnisse des Grundstücks, solange sie mit dem Boden zusammenhängen. Samen wird mit dem Aussäen, eine Pflanze wird mit dem Einpflanzen wesentlicher Bestandteil des Grundstücks.［定着于土地和地面的物，特别是建筑物，以及土地的出产物（只要它们与地面连在一起），属于土地的重要成分。种子在播种时，植物在载种时，成为土地的重要成分。］「由此条规定，可见<strong>在德国法上土地上的定着物、出产物皆为土地之成分，而非独立的物</strong>（例外规定见第95条），此与中国法、台湾地区等不同。—编者注」</p><p>(2) Zu den wesentlichen Bestandteilen eines Gebäudes gehören die zur Herstellung des Gebäudes eingefügten Sachen.［为建造建筑物而附加的物，属于建筑物的重要成分］</p><p>§ 95 Nur vorübergehender Zweck［只是临时目的］</p><p>(1) Zu den Bestandteilen eines Grundstücks gehören solche Sachen nicht, die nur zu einem vorübergehenden Zweck mit dem Grund und Boden verbunden sind. Das Gleiche gilt von einem Gebäude oder anderen Werk, das in Ausübung eines Rechts an einem fremden Grundstück von dem Berechtigten mit dem Grundstück verbunden worden ist.［仅为某一临时目的而附着于土地和地面的物，不属于土地的成分。已由权利人在对他人土地上的某项权利的行使中附着于土地的建筑物或其他工作物，亦同。 ］</p><p>(2) Sachen, die nur zu einem vorübergehenden Zweck in ein Gebäude eingefügt sind, gehören nicht zu den Bestandteilen des Gebäudes.［仅为某一临时目的而被附加于建筑物的物，不属于建筑物的成分。］</p><p>§ 96 Rechte als Bestandteile eines Grundstücks［作为土地成分的权利］</p><p>Rechte, die mit dem Eigentum an einem Grundstück verbunden sind, gelten als Bestandteile des Grundstücks.［与土地所有权相结合的权利，视为土地的成分。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>B. Scope of ownership［所有权的范围］</p><p>I. Constituent parts［组成部分］</p><p>Art. 642</p><p>^1^The owner of an object also has ownership of all its constituent parts.［物之所有权人对物的全部组成部分，亦有所有权。］</p><p>^2^A constituent part is anything which, according to local custom, is held to be an essential part of an object and which cannot be detached without destroying, damaging or altering it.［依当地习俗，作为物的实质的且不经损毁、损害或改变「其性质」的部分，是物的组成部分。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 766 條</p><p>物之成分及其天然孳息，於分離後，除法律另有規定外，仍屬於其物之所有人。</p><p>第 811 條</p><p>動產因附合而為不動產之重要成分者，不動產所有人，取得動產所有權。</p><p>第 862-1 條</p><p>抵押物滅失之殘餘物，仍為抵押權效力所及。抵押物之成分非依物之通常用法而分離成為獨立之動產者，亦同。</p><p>前項情形，抵押權人得請求占有該殘餘物或動產，並依質權之規定，行使其權利。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;物之重要成分，是指不经损毁或变更其性质而不能分离的物之部分，如车之油漆、房屋之墙体；凡不属于物之重要成分的，均为物之非重要成分。物之重要成分不可独立作为物权客体。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;以下德国民法典译文见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第33页-第34页。&quot;&gt;^1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 93 Wesentliche Bestandteile einer Sache［物的重要成分］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bestandteile einer Sache, die voneinander nicht getrennt werden können, ohne dass der eine oder der andere zerstört oder in seinem Wesen verändert wird (wesentliche Bestandteile), können nicht Gegenstand besonderer Rechte sein.［某物的不止一个部分，不毁坏或在本质上改变其中一个或另一个成分就不能被相互分离的（重要成分），不得为特别权利的客体。］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利客体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E5%AE%A2%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="物" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%89%A9/"/>
    
      <category term="标的" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%A0%87%E7%9A%84/"/>
    
      <category term="物之成分" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%89%A9%E4%B9%8B%E6%88%90%E5%88%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不动产 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/747ad0e1/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/747ad0e1/</id>
    <published>2021-03-15T05:55:39.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.577Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>不动产，即土地及定着物；动产，即不动产以外的物。尚未与原物分离的部分，是物之成分。</p><a id="more"></a><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百一十五条</p><p>物包括不动产和动产。法律规定权利作为物权客体的，依照其规定。</p><p>第二百零八条 </p><p>不动产物权的设立、变更、转让和消灭，应当依照法律规定登记。动产物权的设立和转让，应当依照法律规定交付。</p><p>第二百零九条 </p><p>不动产物权的设立、变更、转让和消灭，经依法登记，发生效力；未经登记，不发生效力，但是法律另有规定的除外。</p><p>依法属于国家所有的自然资源，所有权可以不登记。</p><p>第二百二十四条 </p><p>动产物权的设立和转让，自交付时发生效力，但是法律另有规定的除外。</p><p>第二百三十一条 </p><p>因合法建造、拆除房屋等事实行为设立或者消灭物权的，自事实行为成就时发生效力。</p><p>第三百二十二条 </p><p>因加工、附合、混合而产生的物的归属，有约定的，按照约定；没有约定或者约定不明确的，依照法律规定；法律没有规定的，按照充分发挥物的效用以及保护无过错当事人的原则确定。因一方当事人的过错或者确定物的归属造成另一方当事人损害的，应当给予赔偿或者补偿。</p><p><strong>《不动产登记暂行条例》</strong></p><p>第二条</p><p>本条例所称不动产登记，是指不动产登记机构依法将不动产权利归属和其他法定事项记载于不动产登记簿的行为。</p><p>本条例所称不动产，是指土地、海域以及房屋、林木等定着物。</p><h4 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h4><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="以下德国民法典译文见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第33页-第34页。">^1</a></p><p>§ 94 Wesentliche Bestandteile eines Grundstücks oder Gebäudes［土地或建筑物的重要成分］</p><p>(1) Zu den wesentlichen Bestandteilen eines Grundstücks gehören die mit dem Grund und Boden fest verbundenen Sachen, insbesondere Gebäude, sowie die Erzeugnisse des Grundstücks, solange sie mit dem Boden zusammenhängen. Samen wird mit dem Aussäen, eine Pflanze wird mit dem Einpflanzen wesentlicher Bestandteil des Grundstücks.［定着于土地和地面的物，特别是建筑物，以及土地的出产物（只要它们与地面连在一起），属于土地的重要成分。种子在播种时，植物在载种时，成为土地的重要成分。］「由此条规定，可见<strong>在德国法上土地上的定着物、出产物皆为土地之成分，而非独立的物</strong>（例外规定见第95条），此与中国法、台湾地区等不同。—编者注」</p><p>(2) Zu den wesentlichen Bestandteilen eines Gebäudes gehören die zur Herstellung des Gebäudes eingefügten Sachen.［为建造建筑物而附加的物，属于建筑物的重要成分］</p><p>§ 95 Nur vorübergehender Zweck［只是临时目的］</p><p>(1) Zu den Bestandteilen eines Grundstücks gehören solche Sachen nicht, die nur zu einem vorübergehenden Zweck mit dem Grund und Boden verbunden sind. Das Gleiche gilt von einem Gebäude oder anderen Werk, das in Ausübung eines Rechts an einem fremden Grundstück von dem Berechtigten mit dem Grundstück verbunden worden ist.［仅为某一临时目的而附着于土地和地面的物，不属于土地的成分。已由权利人在对他人土地上的某项权利的行使中附着于土地的建筑物或其他工作物，亦同。 ］</p><p>(2) Sachen, die nur zu einem vorübergehenden Zweck in ein Gebäude eingefügt sind, gehören nicht zu den Bestandteilen des Gebäudes.［仅为某一临时目的而被附加于建筑物的物，不属于建筑物的成分。］</p><p>§ 96 Rechte als Bestandteile eines Grundstücks［作为土地成分的权利］</p><p>Rechte, die mit dem Eigentum an einem Grundstück verbunden sind, gelten als Bestandteile des Grundstücks.［与土地所有权相结合的权利，视为土地的成分。］</p><p><strong>日本民法</strong></p><p>第八十六条（不動産及び動産）　「不动产及动产」</p><p>1    土地及びその定着物は、不動産とする。［土地及其定着物，是不动产。］</p><p>2    不動産以外の物は、すべて動産とする。「不动产以外的物，是动产。」</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>I. Immovable property「不动产」</p><p>Art. 655</p><p>^1^The object of land ownership is all immovable property.「土地所有权的标的物全部是不动产。」</p><p>^2^Within the meaning of this Code, immovable property includes:「本法所称“不动产”，包括：」</p><p>​    1.parcels of land and the buildings thereon;「土地及其建筑物」</p><p>​    2.distinct and permanent rights recorded in the land register;「不动产登记薄上已登记的独立且持续的权利」</p><p>​    3.mines;「矿」</p><p>​    4.co-ownership shares in immovable property.「不动产共有权之份额」</p><p>^3^An easement relating to immovable property may be recorded in the land register as an independent and permanent right if it:「不动产相关的役权符合下列条件的，可以登记为独立且持续的权利：」</p><p>1.is not created in favour of a benefited property nor exclusively for a specific person; and「役权既不为需役地设立，也不仅为特定人设立」</p><p>2.is established for at least 30 years or for an unlimited period.「役权的期限至少为30年，或者没有无固定期限。」</p><p>Chapter Two: Substance and Limitation of Land Ownership「第二节：土地所有权的内容与限制」</p><p>I. Scope［范围］</p><p>Art. 667</p><p>^1^Land ownership extends upwards into the air and downwards into the ground to the extent determined by the owner’s legitimate interest in exercising his or her ownership rights.「土地所有权包括土地所有权人可以利用的全部地上、地下空间。」</p><p>^2^Within the limits prescribed by law, it includes all buildings and plants as well as springs.「除法律另有规定外，土地所有权及于建筑物、植物及水源。」</p><p>Title Twenty: Chattel Ownership「第二十章：动产所有权」</p><p>A. Object「标的物」</p><p>Art. 713</p><p>Chattel ownership relates to movable physical objects and to forces of nature that may be the subject of legal rights and which do not form part of any immovable property.「动产所有权的标的物，是可移动的物以及不动产之外法律上可支配的自然力。」</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 66 條</p><p>稱不動產者，謂土地及其定著物。</p><p>不動產之出產物，尚未分離者，為該不動產之部分。</p><p>第 67 條</p><p>稱動產者，為前條所稱不動產以外之物。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第一百九十五條（不動產）</p><p>一、不動產包括：</p><p>ａ）農用房地產及都市房地產；</p><p>ｂ）水；</p><p>ｃ）附於土地上之樹木及天然孳息；</p><p>ｄ）農用房地產及都市房地產之附着部分。</p><p>二、經定界之土地及在該土地上無獨立經濟價值之建築物，為農用房地產；土地上定著之任何樓宇連同附屬樓宇之土地，為都市房地產。</p><p>三、不動產之固有物權受不動產制度約束，但另有規定者除外。</p><p>四、對於旨在取得唯在與其他不動產相連繫時方被視為不動產之物之法律行為，如各當事人均視其為動產，則有關行為須受涉及動產之法律行為之規則所約束。</p><p>第一百九十六條（動產）</p><p>一、非為上條所涵蓋之物，均為動產。</p><p>二、動產制度適用於須作公共登記之動產，但涉及受特別規範之事宜除外。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;不动产，即土地及定着物；动产，即不动产以外的物。尚未与原物分离的部分，是物之成分。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利客体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E5%AE%A2%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="物" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%89%A9/"/>
    
      <category term="标的" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%A0%87%E7%9A%84/"/>
    
      <category term="不动产" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E5%8A%A8%E4%BA%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>孳息 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/6725c6c2/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/6725c6c2/</id>
    <published>2021-03-15T05:54:58.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.548Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>孳息，乃物之收益。天然孳息，即果实、动物等产物或依物之用法所收取的出产物；出产物未与原物分离的，不是天然孳息，而是物之成分。法定孳息，是指依法律关系而得之收益，如利息、租金等。</p><a id="more"></a><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第三百二十一条</p><p>天然孳息，由所有权人取得；既有所有权人又有用益物权人的，由用益物权人取得。当事人另有约定的，按照其约定。</p><p>法定孳息，当事人有约定的，按照约定取得；没有约定或者约定不明确的，按照交易习惯取得。</p><p>第四百一十二条 </p><p>债务人不履行到期债务或者发生当事人约定的实现抵押权的情形，致使抵押财产被人民法院依法扣押的，自扣押之日起，抵押权人有权收取该抵押财产的天然孳息或者法定孳息，但是抵押权人未通知应当清偿法定孳息义务人的除外。</p><p>前款规定的孳息应当先充抵收取孳息的费用。</p><p>第四百三十条 </p><p>质权人有权收取质押财产的孳息，但是合同另有约定的除外。</p><p>前款规定的孳息应当先充抵收取孳息的费用</p><p>第四百五十二条 留置权人有权收取留置财产的孳息。</p><p>前款规定的孳息应当先充抵收取孳息的费用。</p><p>第四百六十条 </p><p>不动产或者动产被占有人占有的，权利人可以请求返还原物及其孳息；但是，应当支付善意占有人因维护该不动产或者动产支出的必要费用。</p><p>第五百七十三条 </p><p>标的物提存后，毁损、灭失的风险由债权人承担。提存期间，标的物的孳息归债权人所有。提存费用由债权人负担</p><p>第六百三十条 </p><p>标的物在交付之前产生的孳息，归出卖人所有；交付之后产生的孳息，归买受人所有。但是，当事人另有约定的除外。</p><p>第九百条 </p><p>保管期限届满或者寄存人提前领取保管物的，保管人应当将原物及其孳息归还寄存人。</p><h4 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h4><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="以下德国民法典译文见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第35页-第37页。">^1</a></p><p> § 99 Früchte［孳息］</p><p>(1) Früchte einer Sache sind die Erzeugnisse der Sache und die sonstige Ausbeute, welche aus der Sache ihrer Bestimmung gemäß gewonnen wird.［某物的孳息，是指该物的出产物和按照该物的用途而从该物中取得的其他收获物。］</p><p>(2) Früchte eines Rechts sind die Erträge, welche das Recht seiner Bestimmung gemäß gewährt, insbesondere bei einem Recht auf Gewinnung von Bodenbestandteilen die gewonnenen Bestandteile.「某项权利的孳息，是指该项权利按照其用途而产生的收益，特别是在旨在取得土地成分的某项权利的情形下，是指所取得的成分。」</p><p>(3) Früchte sind auch die Erträge, welche eine Sache oder ein Recht vermöge eines Rechtsverhältnisses gewährt.［某物或某项权利因某一法律关系而产生的收益，也是孳息。］</p><p>§ 100 Nutzungen「用益」</p><p>Nutzungen sind die Früchte einer Sache oder eines Rechts sowie die Vorteile, welche der Gebrauch der Sache oder des Rechts gewährt.「用益是指某物或某项权利的孳息以及该物或该项权利的使用所带来的利益。」</p><p>§ 101 Verteilung der Früchte「孳息的分配」</p><p>Ist jemand berechtigt, die Früchte einer Sache oder eines Rechts bis zu einer bestimmten Zeit oder von einer bestimmten Zeit an zu beziehen, so gebühren ihm, sofern nicht ein anderes bestimmt ist:「某人有权到某一特定时间为止或自某一特定时间起收取某物或某项权利的孳息，以不另有规定为限，下列孳息属于该权利人：」</p><p>1.die in § 99 Abs. 1 bezeichneten Erzeugnisse und Bestandteile, auch wenn er sie als Früchte eines Rechts zu beziehen hat, insoweit, als sie während der Dauer der Berechtigung von der Sache getrennt werden,「第99条第1款所称出产物和成分，即便该权利人必须将它们作为某项权利和孳息收取亦然，但以它们在该权利人享有权利期间被从原物分离出来为限；」</p><p>2.andere Früchte insoweit, als sie während der Dauer der Berechtigung fällig werden; bestehen jedoch die Früchte in der Vergütung für die Überlassung des Gebrauchs oder des Fruchtgenusses, in Zinsen, Gewinnanteilen oder anderen regelmäßig wiederkehrenden Erträgen, so gebührt dem Berechtigten ein der Dauer seiner Berechtigung entsprechender Teil.［其他孳息，以它们在该权利人享有权利期间到期为限；但孳息系交付使用或享用的报酬，或系利息、红利或其他定期的收益的，与其享有权利期间相当的部分属于该权利人。］</p><p>§ 102 Ersatz der Gewinnungskosten「收取孳息的费用的偿还」</p><p>Wer zur Herausgabe von Früchten verpflichtet ist, kann Ersatz der auf die Gewinnung der Früchte verwendeten Kosten insoweit verlangen, als sie einer ordnungsmäßigen Wirtschaft entsprechen und den Wert der Früchte nicht übersteigen.「有义务交出孳息的人，可以在为收取孳息而支出的费用符合适当的经营，且不超过孳息的限度内，请求偿还为收取孳息而支出的费用。」</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>II. Natural fruits</p><p>Art. 643</p><p>^1^The owner of an object also has ownership of its natural fruits.「物的所有权人，对物之天然孳息亦享有所有权。」</p><p>^2^Natural fruits are the periodic produce and revenues customarily derived from an object used according to its purpose.「物之周期性出产物或依习惯所允许的物之用途而收货的产物。」</p><p>^3^Prior to separation, the natural fruits are an integral part of the object.「与原物分离前，“天然孳息”是原物的组成部分。」</p><p>1.Rights of the usufructuary「用益权人的权利」</p><p>b. Natural fruits「天然孳息」</p><p>Art. 756</p><p>^1^Natural fruits belong to the usufructuary if they have ripened during the period of the usufruct.「用益期间内所收取的天然孳息，归属于用益权人。」</p><p>^2^The person who has cultivated the land is entitled to claim equitable compensation for his or her costs from the person who receives the ripe fruits, whereby this compensation should not exceed their value.「耕种土地之人，对其耕种费用，有权向取得天然孳息的人请求合理赔偿，但是不能超过天然孳息的价值。」</p><p>^3^Constituent parts of the usufruct other than fruits or produce belong to the owner.「物之组成部分，既不是果实，也不是出产物，仍归属于物之所有权人。」</p><p><strong>日本民法</strong></p><p>第八十八条（天然果実及び法定果実）「天然孳息及法定孳息」</p><p>1 物の用法に従い収取する産出物を天然果実とする。「1 依物之用法所收取的出产物，是天然孳息」</p><p>２物の使用の対価として受けるべき金銭その他の物を法定果実とする。「2 作为物之使用的对价，因而收取的金钱及其他物，是法定孳息。」</p><p>第八十九条（果実の帰属）「孳息的归属」</p><p>1 天然果実は、その元物から分離する時に、これを収取する権利を有する者に帰属する。「天然孳息与原物分离时，归属于有收取孳息权利之人。」</p><p>2 法定果実は、これを収取する権利の存続期間に応じて、日割計算によりこれを取得する。「2 法定孳息，根据收取孳息权利的存续期间，按日计算取得。」</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 69 條</p><p>稱天然孳息者，謂果實、動物之產物及其他依物之用法所收穫之出產物。</p><p>稱法定孳息者，謂利息、租金及其他因法律關係所得之收益。</p><p>第 70 條</p><p>有收取天然孳息權利之人，其權利存續期間內，取得與原物分離之孳息。</p><p>有收取法定孳息權利之人，按其權利存續期間內之日數，取得其孳息。</p><p>第 239 條</p><p>債務人應返還由標的物所生之孳息或償還其價金者，在債權人遲延中，以<br>已收取之孳息為限，負返還責任。</p><p>第 259 條</p><p>契約解除時，當事人雙方回復原狀之義務，除法律另有規定或契約另有訂定外，依左列之規定：</p><p>一、由他方所受領之給付物，應返還之。</p><p>二、受領之給付為金錢者，應附加自受領時起之利息償還之。</p><p>三、受領之給付為勞務或為物之使用者，應照受領時之價額，以金錢償還之。</p><p>四、受領之給付物生有孳息者，應返還之。</p><p>五、就返還之物，已支出必要或有益之費用，得於他方受返還時所得利益之限度內，請求其返還。</p><p>六、應返還之物有毀損、滅失或因其他事由，致不能返還者，應償還其價額。</p><p>第 328 條</p><p>提存後，給付物毀損、滅失之危險，由債權人負擔，債務人亦無須支付利息，或賠償其孳息未收取之損害。</p><p>第 421 條</p><p>稱租賃者，謂當事人約定，一方以物租與他方使用收益，他方支付租金之契約。</p><p>前項租金，得以金錢或租賃物之孳息充之。</p><p>第 461 條</p><p>耕作地之承租人，因租賃關係終止時未及收穫之孳息所支出之耕作費用，得請求出租人償還之。但其請求額不得超過孳息之價額。</p><p>第 541 條</p><p>受任人因處理委任事務，所收取之金錢、物品及孳息，應交付於委任人。受任人以自己之名義，為委任人取得之權利，應移轉於委任人。</p><p>第 599 條</p><p>受寄人返還寄託物時，應將該物之孳息，一併返還。</p><p>第 766 條</p><p>物之成分及其天然孳息，於分離後，除法律另有規定外，仍屬於其物之所有人。</p><p>第 863 條</p><p>抵押權之效力，及於抵押物扣押後自抵押物分離，而得由抵押人收取之天然孳息。</p><p>第 864 條</p><p>抵押權之效力，及於抵押物扣押後抵押人就抵押物得收取之法定孳息。但抵押權人，非以扣押抵押物之事情，通知應清償法定孳息之義務人，不得與之對抗。</p><p>第 889 條</p><p>質權人得收取質物所生之孳息。但契約另有約定者，不在此限。</p><p>第 890 條</p><p>質權人有收取質物所生孳息之權利者，應以對於自己財產同一之注意收取孳息，並為計算。</p><p>前項孳息，先抵充費用，次抵原債權之利息，次抵原債權。</p><p>孳息如須變價始得抵充者，其變價方法準用實行質權之規定。</p><p>第 954 條</p><p>善意占有人因保存占有物所支出之必要費用，得向回復請求人請求償還。但已就占有物取得孳息者，不得請求償還通常必要費用。</p><p>第 958 條</p><p>惡意占有人，負返還孳息之義務。其孳息如已消費，或因其過失而毀損，或怠於收取者，負償還其孳息價金之義務。</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第二百零四條（孳息）</p><p>一、物之孳息係指物在不影響其本質下而定期產生之一切。</p><p>二、孳息分為天然孳息及法定孳息；天然孳息係指由物直接產生者；法定孳息係指物因法律關係而生之定期金或其他收益。</p><p>三、動物集合物之孳息係指幼畜、皮毛及來自動物之一切收益；其中幼畜係以非用作替代集合物內因任何原因而缺少之動物為限，而從動物而產生之一切收益，即使為偶然產生者，亦屬動物集合物之孳息。</p><p>第二百零五條（孳息之分配）</p><p>一、自某時間起或至某時間止對天然孳息擁有權利之人，有權取得於其權利存續期內出產之孳息。</p><p>二、法定孳息之分配，按權利存續期之比例為之。</p><p>第二百零六條（收取未成熟之孳息）</p><p>收取未成熟之天然孳息之人，如其權利在平常收穫季節前消滅，則有義務返還有關孳息。</p><p>第二百零七條（孳息之返還）</p><p>一、法律規定某人必須將已出產之孳息返還時，該人有權獲賠償耕作費、種子費及原料費，以及其他在生產及收穫方面之負擔，但以該等費用及負擔不超過有關孳息之價值為限。</p><p>二、如屬待收之孳息，則有義務將原物交付之人無權要求任何損害賠償，但屬法律規定之特別情況者除外。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;孳息，乃物之收益。天然孳息，即果实、动物等产物或依物之用法所收取的出产物；出产物未与原物分离的，不是天然孳息，而是物之成分。法定孳息，是指依法律关系而得之收益，如利息、租金等。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利客体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E5%AE%A2%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="物" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%89%A9/"/>
    
      <category term="标的" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%A0%87%E7%9A%84/"/>
    
      <category term="权利客体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E5%AE%A2%E4%BD%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从物 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/c4243e16/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/c4243e16/</id>
    <published>2021-03-15T05:54:05.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.428Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>从物，是独立于一物之外，为辅助该物（称主物）之经济效用而与该物形成空间结合关系之物，从物须与主物同属一人所有。主物之法律效力及于从物，从物之效力不当然及于主物。</p><a id="more"></a><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第三百二十条</p><p>主物转让的，从物随主物转让，但是当事人另有约定的除外。</p><p>第六百三十一条 </p><p>因标的物的主物不符合约定而解除合同的，解除合同的效力及于从物。因标的物的从物不符合约定被解除的，解除的效力不及于主物。</p><p><strong>《关于适用〈中华人民共和国民法典〉有关担保制度的解释》</strong></p><p>第四十条　</p><p>从物产生于抵押权依法设立前，抵押权人主张抵押权的效力及于从物的，人民法院应予支持，但是当事人另有约定的除外。</p><p>从物产生于抵押权依法设立后，抵押权人主张抵押权的效力及于从物的，人民法院不予支持，但是在抵押权实现时可以一并处分。</p><h4 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h4><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="以下译文见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第34页、第409页、第415页、第458页。">^1</a></p><p>§ 97 Zubehör［从物］</p><p>(1) Zubehör sind bewegliche Sachen, die, ohne Bestandteile der Hauptsache zu sein, dem wirtschaftlichen Zwecke der Hauptsache zu dienen bestimmt sind und zu ihr in einem dieser Bestimmung entsprechenden räumlichen Verhältnis stehen. Eine Sache ist nicht Zubehör, wenn sie im Verkehr nicht als Zubehör angesehen wird.［（1）不是主物的成分而以服务于主物的经济上目的为用途，并和主物处于与这一用途相应的空间关系中的动产，是从物。某物在交易中不被看作从物的，它不是从物。］</p><p>(2) Die vorübergehende Benutzung einer Sache für den wirtschaftlichen Zweck einer anderen begründet nicht die Zubehöreigenschaft. Die vorübergehende Trennung eines Zubehörstücks von der Hauptsache hebt die Zubehöreigenschaft nicht auf.［（2）为他物的经济上目的而对某物的暂时使用，并不使从物属性产生。某从物与主物的暂时分离，并不使从物属性丧失。］</p><p>§ 98 Gewerbliches und landwirtschaftliches Inventar［工商业和农业的附属物］</p><p>Dem wirtschaftlichen Zwecke der Hauptsache sind zu dienen bestimmt:</p><ol><li><p>bei einem Gebäude, das für einen gewerblichen Betrieb dauernd eingerichtet ist, insbesondere bei einer Mühle, einer Schmiede, einem Brauhaus, einer Fabrik, die zu dem Betrieb bestimmten Maschinen und sonstigen Gerätschaften,</p></li><li><p>bei einem Landgut das zum Wirtschaftsbetrieb bestimmte Gerät und Vieh, die landwirtschaftlichen Erzeugnisse, soweit sie zur Fortführung der Wirtschaft bis zu der Zeit erforderlich sind, zu welcher gleiche oder ähnliche Erzeugnisse voraussichtlich gewonnen werden, sowie der vorhandene, auf dem Gut gewonnene Dünger.</p></li></ol><p>§ 926 Zubehör des Grundstücks［土地从物］</p><p>(1) Sind der Veräußerer und der Erwerber darüber einig, dass sich die Veräußerung auf das Zubehör des Grundstücks erstrecken soll, so erlangt der Erwerber mit dem Eigentum an dem Grundstück auch das Eigentum an den zur Zeit des Erwerbs vorhandenen Zubehörstücken, soweit sie dem Veräußerer gehören. Im Zweifel ist anzunehmen, dass sich die Veräußerung auf das Zubehör erstrecken soll.［（1）让与人与取得人达成关于让与应及于土地从物的合意的，取得人在取得土地所有权的同时，也一并取得在取得时现存的从物的所有权，但以这些从物属于让与人为限。有疑义时，必须认为让与应及于从物。］</p><p>(2) Erlangt der Erwerber auf Grund der Veräußerung den Besitz von Zubehörstücken, die dem Veräußerer nicht gehören oder mit Rechten Dritter belastet sind, so finden die Vorschriften der §§ 932 bis 936 Anwendung; für den guten Glauben des Erwerbers ist die Zeit der Erlangung des Besitzes maßgebend.［（2）取得人基于让与取得对不属于让与人或被以第三人的权利设定负担的从物的占有时，适用第932条至第936条的规定；对于取得人的善意，取得占有的时间是决定性的。］</p><p>§ 947 Verbindung mit beweglichen Sachen［附合于动产］</p><p>(1) Werden bewegliche Sachen miteinander dergestalt verbunden, dass sie wesentliche Bestandteile einer einheitlichen Sache werden, so werden die bisherigen Eigentümer Miteigentümer dieser Sache; die Anteile bestimmen sich nach dem Verhältnis des Wertes, den die Sachen zur Zeit der Verbindung haben.［（1）动产以这样的方式相互附合，以致他们成立合成物的重要成分的，原所有权人成为该合成物的共有 人；应有部分按各动产在附合时的价额的比例予以确定。］</p><p>(2) Ist eine der Sachen als die Hauptsache anzusehen, so erwirbt ihr Eigentümer das Alleineigentum.［（2）其中一物须看作主物的，其所有权人取得单独所有权。］</p><p>§ 1120 Erstreckung auf Erzeugnisse, Bestandteile und Zubehör［及于出产物、成分和从物］</p><p>Die Hypothek erstreckt sich auf die von dem Grundstück getrennten Erzeugnisse und sonstigen Bestandteile, soweit sie nicht mit der Trennung nach den §§ 954 bis 957 in das Eigentum eines anderen als des Eigentümers oder des Eigenbesitzers des Grundstücks gelangt sind, sowie auf das Zubehör des Grundstücks mit Ausnahme der Zubehörstücke, welche nicht in das Eigentum des Eigentümers des Grundstücks gelangt sind.［以从土地分离出来的出产物和其他成分不在分离时依第954条至第957条归土地所有人或自主占有人以外的人所有为限，抵押权及于从土地分离出来的出产物和其他成分，还及于不归土地所有人所有的从物以外的土地从物。］</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong>[^2]</p><p>Division One: Ownership［第一分编 所有权］</p><p>Title Eighteen: General Provisions［第18章 一般规定］</p><p>B. Scope of ownership［B.所有权的范围］</p><p>III. Accessories［III.从物］</p><p>1.Definition［1.定义］</p><p>Art. 644</p><p>^1^Any disposition affecting an object also applies to its accessories, unless an exception is made.［对主物的处分及于从物，但另有规定的例外。］</p><p>^2^Accessories are those chattels which, according to local custom or the clear will of the main object’s owner, permanently facilitate the management, use or preservation of the main object and are auxiliary thereto by virtue of having been joined to it, adapted to it or otherwise connected with it.［从物，是指根据地方习俗或主物所有权人的明确意愿，以持续的方式用于主物之经营、收益或保存，且以附属、装配或连接的方式辅助主物之用的动产。］</p><p>^3^If an object is an accessory, it remains so regardless of temporary separation from the main object.［从物，虽与主物暂时分离，在其性质上仍然属于从物。］</p><p>2.Exclusions［2. 例外］</p><p>Art. 645</p><p>Chattels do not qualify as accessories if they are intended for temporary use or consumption by the possessor of the main object, are not intrinsically related to it or are connected with it only for storage, sale or hire purposes.［仅为主物占有人临时使用或消费的动产，或与主物的特性无关的动产，或仅因为主物的保管、出卖或出租而与主物连接的动产，不是从物。］</p><p>Title Nineteen: Land Ownership［第19章 土地所有权］</p><p>Chapter One: Object, Acquisition and Loss of Land Ownership 「标的物、土地所有权的取得与丧失」</p><p>A. Subject matter［A. 标的物］</p><p>II. Dependent property［ II. 从属不动产的所有权］</p><p>Art. 655a</p><p>^1^A parcel of land may be linked to another parcel of land such that the owner of the main parcel of land is also the owner of the attached parcel of land. The attached parcel shares the same legal destiny as the main parcel and may not be alienated, pledged or encumbered separately.［一宗不动产附属于另一宗不动产的，主不动产的所有权人同样也是从不动产的所有权人。从不动产与主不动产同其命运，二者不能彼此分离而单独进行转让、抵押或设定其他物权。］</p><p>^2^If the parcels are linked for a permanent purpose, the statutory right of pre-emption of the co-owners and the right to demand dissolution may not be claimed.［如物具有永久用途，共同所有权人不得主张法定优先权和分割请求权。］</p><p>Title Twenty: Chattel Ownership［第29章 动产所有权］</p><p>B. Forms of acquisition［B. 取得方式］</p><p>VI. Joining and mixing chattels［VI. 添附和混合］</p><p>Art. 727</p><p>^1^If chattels belonging to different owners are mixed or joined together such that they may no longer be separated without substantial damage or prohibitive labour and expense, those involved acquire joint ownership rights in the new object in proportion to the value of the constituent parts at the time that they were mixed or joined.［不同所有权人的动产相互混合或结合，非遭受重大损失无法分离，或虽能分离耗字资费事，则根据混合或结合时各自动产的价值，利害关系人成为新物的共有权人。］</p><p>^2^If one chattel is mixed with or joined to another such that it acquires the character of a secondary component of the latter, the entire object belongs to the owner of the primary component.［在混合或结合时，一物仅被作为另一物之附属，则新物的所有权归属于主要成分的所有权人。］</p><p>^3^Claims for damages and unjust enrichment are reserved.［上述情形，不影响行使损害赔偿请求权和不当得利请求权。］</p><p>Division Two: Limited Rights in rem ［第二分编 他物权］</p><p>Title Twenty-Two: Mortgages［第二十二章 不动产担保］</p><p>Chapter One: General Provisions［第一节 一般规定］</p><p>C. Effect［C.效力］</p><p>I. Extent of security［I. 债权人权利范围］</p><p>Art. 805</p><p>^1^A mortgage right encumbers the entire property including all its constituent parts and accessories.［不动产担保，其效力及于不动产的组成部分和从物。］</p><p>^2^If accessories, such as machines or hotel furnishings, are expressly listed in the mortgage agreement and noted as such in the land register, they are treated accordingly unless it is shown that the law precludes their qualification as accessories.［在担保文书中明确列举的从物并且在不动产登记薄中备注的「物」，如机器、酒店的家具，是从物，但是如果能够依法证明他们确实不具有从物性质的除外。］</p><p>^3^Rights of third parties to the accessories are reserved.［第三人对从物的权利，不因此而受影响。］</p><p><strong>Part Five: The Code of Obligations［第五编 瑞士债法典］</strong></p><p>Division Two: Types of Contractual Relationship［第二分编 各种合同］</p><p>Title Six: Sale and Exchange「第6章 买卖合同和互易」</p><p>Section Two: The Chattel Sale［第2节 动产买卖］</p><p>B. Seller’s obligations［B. 出卖人义务］</p><p>III. Warranty of quality and fitness ［III.  标的物瑕疵担保］</p><p>8.Rescission of the contract of sale ［8.解除合同的效力］</p><p>b. For sales of batches or sets of objects ［b. 数个标的物买卖合同的解除］</p><p>Art. 209</p><p>^1^Where the sale involves a batch or set of objects of which only some are defective, action for rescission may be brought only in respect of the defective items.［同时买卖数个标的物，或者对所有部件进行整体买卖的，如仅其中一部分具有瑕疵，则买卖合同的解除只能针对有瑕疵的部分。］</p><p>^2^However, where the defective items cannot be separated from the unflawed items without substantial prejudice to the buyer or the seller, rescission of the contract of sale must extend to the entire batch or set.［但是，如标的物或者部件不能与没有瑕疵的部分相分离，对买卖合同没有明显的损害，则买卖合同的解除扩展到全部标的物。］</p><p>^3^Rescission in respect of the main sale object necessarily involves rescission in respect of all accessory objects even if they are priced separately, whereas rescission in respect of accessory objects does not extend to the main object.［即使标的物是按照各自的价格进行分别出售，对主物买卖合同的解除扩展到从物，反之，对从物买卖合同的解除不得扩展到主物。］</p><p><strong>日本民法</strong>[^3]</p><p>第八十七条（主物及び従物）［主物及从物］</p><p>物の所有者が、その物の常用に供するため、自己の所有に属する他の物をこれに附属させたときは、その附属させた物を従物とする。［物之所有权人，为供某物之常用，将属于自己所有之其他物附属其他上时，附属之物为从物。］</p><p>２従物は、主物の処分に従う。［从物，随主物之处。］</p><p>第二百四十二条（不動産の付合）［不动产之附合］</p><p>不動産の所有者は、その不動産に従として付合した物の所有権を取得する。ただし、権原によってその物を附属させた他人の権利を妨げない。［不动产所有权人，取得作为从属而附合于其不动产之物之所有权。但不碍依权原而使其物附属之他人之权利。］</p><p>第二百四十三条（動産の付合）［动产之附合］</p><p>所有者を異にする数個の動産が、付合により、損傷しなければ分離することができなくなったときは、その合成物の所有権は、主たる動産の所有者に帰属する。分離するのに過分の費用を要するときも、同様とする。［所有权人不同之数个动产，因附合而致非毁损便不得分离时，其合成物之所有权，归属于主动产之所有权人。分离需要过多之费用时，亦同。］</p><p>第三百七十条（抵当権の効力の及ぶ範囲）［抵押权效力所及范围］　</p><p>抵当権は、抵当地の上に存する建物を除き、その目的である不動産（以下「抵当不動産」という。）に付加して一体となっている物に及ぶ。ただし、設定行為に別段の定めがある場合及び債務者の行為について第四百二十四条第三項に規定する詐害行為取消請求をすることができる場合は、この限りでない。［除抵押地上既存之建筑物，抵押权及于附加于某标的不动产（以下称“抵押不动产”）而成为一体之物。但设定行为另有约定之情形，以及就债务人之行为，得作出第四百二十四条第三款规定之诈害行为撤销请求之情形，不在此限。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第68條</p><p>非主物之成分，常助主物之效用，而同屬於一人者，為從物。但交易上有特別習慣者，依其習慣。</p><p>主物之處分，及於從物。</p><p>第362條</p><p>因主物有瑕疵而解除契約者，其效力及於從物。</p><p>從物有瑕疵者，買受人僅得就從物之部分為解除。</p><p>第812條</p><p>動產與他人之動產附合，非毀損不能分離，或分離需費過鉅者，各動產所有人，按其動產附合時之價值，共有合成物。</p><p>前項附合之動產，有可視為主物者，該主物所有人，取得合成物之所有權</p><p>第862條</p><p>抵押權之效力，及於抵押物之從物與從權利。</p><p>第三人於抵押權設定前，就從物取得之權利，不受前項規定之影響。以建築物為抵押者，其附加於該建築物而不具獨立性之部分，亦為抵押權效力所及。但其附加部分為獨立之物，如係於抵押權設定後附加者，準用第八百七十七條之規定。</p><p><strong>澳門民法典</strong></p><p>第二百零一條（從物）</p><p>一、以持久方式輔助或裝飾一物而非為該物之本質構成部分或非本質構成部分之動產，為從物或屬物。</p><p>二、以主物為標的之法律行為不包括從物，但另有意思表示者除外。</p><p>第六百九十六條（抵押物之管理）</p><p>砍伐喬木或灌木、收取天然孳息、轉讓屬於抵押權所包括之抵押物之本質構成部分、非本質構成部分或從物，僅在查封登記前為之，且屬一般管理之權力範圍內，方對抵押權人產生效力。</p><p>[^2]: 以下译文见于海涌、赵希璇译、［瑞士］唐伟玲校：《瑞士民法典》，法律出版社2016年版，第224.233.264页、第289页；于海涌、［瑞士］唐伟玲 译、赵希璇 校：《瑞士债法典》，法律出版社2018年版，第71页。<br>[^3]: 以下日本民法译文见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第49页、第193页、第195页、第256页。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;从物，是独立于一物之外，为辅助该物（称主物）之经济效用而与该物形成空间结合关系之物，从物须与主物同属一人所有。主物之法律效力及于从物，从物之效力不当然及于主物。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利客体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E5%AE%A2%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="物" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%89%A9/"/>
    
      <category term="标的" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%A0%87%E7%9A%84/"/>
    
      <category term="从物" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BB%8E%E7%89%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>物 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/c8d2b5d/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/c8d2b5d/</id>
    <published>2021-03-15T05:53:48.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.414Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>物，乃独立于人体之外、为人力所支配、能满足人类所需的实体及自然力。特定实体及以某标准度量的自然力可为物权客体。</p><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百一十五条</p><p>物包括不动产和动产。法律规定权利作为物权客体的，依照其规定。</p><a id="more"></a><h4 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h4><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 90 Begriff der Sache［物的概念］</p><p>Sachen im Sinne des Gesetzes sind nur körperliche Gegenstände.［法律意义上的物，仅为有体的标的。］<a href="陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第31页。">^1</a></p><p>§ 90a Tiere［动物］</p><p>Tiere sind keine Sachen.「动物非物」 Sie werden durch besondere Gesetze geschützt. 「动物受其特别法保护」Auf sie sind die für Sachen geltenden Vorschriften entsprechend anzuwenden, soweit nicht etwas anderes bestimmt ist.</p><p><strong>日本民法</strong></p><p><strong>第八十五条</strong>（定義）　</p><p>この法律において「物」とは、有体物をいう。「本法所称“物”，是指有体物。」</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第一百九十三條（概念）</p><p>一、凡屬獨立、人身以外、具有用處及能以所有權形式成為法律關係標的之客觀存在事物，均稱為物。</p><p>二、然而，凡不可成為私權標的物者，均視為非融通物，例如屬公產之物。</p><p>三、下列財產屬公產範圍：</p><p>ａ） 道路、海灘；</p><p>ｂ） 水溝、潭及可航行或浮遊之水道及連同其底土；</p><p>ｃ） 土地所有人或地上權人所獲承認之土地上空界限之上之各空氣層；</p><p>ｄ） 礦藏、有醫療作用之礦泉水源頭、存在於地底之天然洞穴，但岩石、一般泥土及其他常用於建築之物料除外；</p><p>ｅ） 特別法例歸類為屬公產範圍之土地及其他財產。</p><p>四、屬公產範圍之財產，其制度由特別法例規範。</p><p><strong>Swiss Civil Code</strong></p><p>Title Eighteen: General Provisions「第十八章 总则」</p><p>A. Nature of ownership「A. 所有权」</p><p>II. Animals「II. 动物」</p><p>Art. 641a</p><p>^1^ Animals are not objects.「动物非物。」</p><p>^2^ Where no special provisions exist for animals, they are subject to the provisions governing objects.「关于物的规定适用于动物，但另有规定的除外。」</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;物，乃独立于人体之外、为人力所支配、能满足人类所需的实体及自然力。特定实体及以某标准度量的自然力可为物权客体。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百一十五条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物包括不动产和动产。法律规定权利作为物权客体的，依照其规定。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="权利客体" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9D%83%E5%88%A9%E5%AE%A2%E4%BD%93/"/>
    
    
      <category term="物" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%89%A9/"/>
    
      <category term="标的" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%A0%87%E7%9A%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从属预备罪 | 刑法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/1fb8a22c/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/1fb8a22c/</id>
    <published>2021-03-15T05:53:36.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.444Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>从属预备罪，是指刑法将为实施犯罪行为的准备行为予以处罚的犯罪。</p><p>独立预备罪，是指刑法直接将某些犯罪的准备行为规定为独立的犯罪类型的。独立预备罪的实行行为，是他种犯罪类型的准备行为的实行行为化。</p><a id="more"></a><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p><strong>《中华人民共和国刑法》</strong></p><p>第二十二条</p><p>为了犯罪，准备工具、制造条件的，是犯罪预备。</p><p>对于预备犯，可以比照既遂犯从轻、减轻处罚或者免除处罚。</p><p>第一百二十条之一 </p><p>资助恐怖活动组织、实施恐怖活动的个人的，或者资助恐怖活动培训的，处五年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利，并处罚金；情节严重的，处五年以上有期徒刑，并处罚金或者没收财产。</p><p>为恐怖活动组织、实施恐怖活动或者恐怖活动培训招募、运送人员的，依照前款的规定处罚。</p><p>单位犯前两款罪的，对单位判处罚金，并对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员，依照第一款的规定处罚。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;从属预备罪，是指刑法将为实施犯罪行为的准备行为予以处罚的犯罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;独立预备罪，是指刑法直接将某些犯罪的准备行为规定为独立的犯罪类型的。独立预备罪的实行行为，是他种犯罪类型的准备行为的实行行为化。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="刑法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E5%88%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
    
      <category term="犯罪预备" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E9%A2%84%E5%A4%87/"/>
    
      <category term="预备犯" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%A2%84%E5%A4%87%E7%8A%AF/"/>
    
      <category term="犯罪未完成" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%88%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>绝对无效的法律行为 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/c4144dcb/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/c4144dcb/</id>
    <published>2021-03-15T05:52:41.000Z</published>
    <updated>2021-03-15T10:44:12.398Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>绝对无效的法律行为，是指任何人均可主张并可向任何人主张无效的法律行为；相对无效的法律行为，是指无效的法律行为，对特定第三人而言仍为有效的法律行为。</p><a id="more"></a><h4 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h4><p><strong>日本民法</strong><a href="日本民法第93条第2款、第95条第4款、第96条第2款经平成29年法律第44号修改，其中第93条第2款、第95条第4款系新增条文，第96条第2款将“不得对抗善意第三人”修改为“不得对抗善意且无过失的第三人”。">^1</a></p><p>第九十三条（心裡留保）</p><p>意思表示は、表意者がその真意ではないことを知ってしたときであっても、そのためにその効力を妨げられない。ただし、相手方がその意思表示が表意者の真意ではないことを知り、又は知ることができたときは、その意思表示は、無効とする。</p><p>２　前項ただし書の規定による意思表示の無効は、善意の第三者に対抗することができない。「因前項但書之規定而使意思表示無效的，不得對抗善意第三人。」</p><p><strong>第九十四条</strong>（虚偽表示）</p><p>相手方と通じてした虚偽の意思表示は、無効とする。</p><p><strong>２</strong>　前項の規定による意思表示の無効は、善意の第三者に対抗することができない。「因前項但書之規定而使意思表示無效的，不得對抗善意第三人。」</p><p><strong>第九十五条</strong>（錯誤）</p><p>意思表示は、次に掲げる錯誤に基づくものであって、その錯誤が法律行為の目的及び取引上の社会通念に照らして重要なものであるときは、取り消すことができる。</p><p><strong>一</strong>　意思表示に対応する意思を欠く錯誤</p><p><strong>二</strong>　表意者が法律行為の基礎とした事情についてのその認識が真実に反する錯誤</p><p><strong>２</strong>　前項第二号の規定による意思表示の取消しは、その事情が法律行為の基礎とされていることが表示されていたときに限り、することができる。</p><p><strong>３</strong>　錯誤が表意者の重大な過失によるものであった場合には、次に掲げる場合を除き、第一項の規定による意思表示の取消しをすることができない。</p><p><strong>一</strong>　相手方が表意者に錯誤があることを知り、又は重大な過失によって知らなかったとき。</p><p><strong>二</strong>　相手方が表意者と同一の錯誤に陥っていたとき。</p><p><strong>４</strong>　第一項の規定による意思表示の取消しは、善意でかつ過失がない第三者に対抗することができない。「根据第二项之规定撤销意思表示的，不得对抗善意且无过失的第三人。」</p><p><strong>第九十六条</strong>（詐欺又は強迫）　</p><p>詐欺又は強迫による意思表示は、取り消すことができる。</p><p><strong>２</strong>　相手方に対する意思表示について第三者が詐欺を行った場合においては、相手方がその事実を知り、又は知ることができたときに限り、その意思表示を取り消すことができる。</p><p><strong>３</strong>　前二項の規定による詐欺による意思表示の取消しは、善意でかつ過失がない第三者に対抗することができない。「根据前二项的规定，撤销欺诈的意思表示时，不得对抗善意且无过失的第三人。」</p><p><strong>台湾民法</strong></p><p>第87条</p><p>表意人與相對人通謀而爲虛僞意思表示者，其意思表示無效。但不得以其無效對抗善意第三人。</p><p>虛僞意思表示，隱藏他項法律行爲者，适用關於該項法律行爲之規定。</p><p>第92條</p><p>因被欺詐或被脅迫而爲意思表示者，表意人得撤銷其意思表示。但欺詐係由第三人所爲者，以相對人明知其事實或可得而知者爲限，始得撤銷之。被欺詐而爲之意思表示，其撤銷不得以之對抗善意第三人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;绝对无效的法律行为，是指任何人均可主张并可向任何人主张无效的法律行为；相对无效的法律行为，是指无效的法律行为，对特定第三人而言仍为有效的法律行为。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
    
      <category term="法律行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
      <category term="无效的法律行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E6%95%88%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
      <category term="法律行为的效力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E7%9A%84%E6%95%88%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>代理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/3ab9d9da/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/3ab9d9da/</id>
    <published>2021-02-06T05:32:22.381Z</published>
    <updated>2020-12-19T11:25:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>代理，是指代理人在代理权限内，以被代理人（本人）名义向第三人作出意思表示或者受领第三人意思表示的法律行为。该法律行为的法律效果直接归属于被代理人（本人）。</p><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p>《中华人民共和国民法典》（2021年1月1日生效）</p><p>第一百六十一条</p><p>民事主体可以通过代理人实施民事法律行为。</p><p>依照法律规定、当事人约定或者民事法律行为的性质，应当由本人亲自实施的民事法律行为，不得代理。</p><p>第一百六十二条</p><p>代理人在代理权限内，以被代理人名义实施的法律行为，对被代理人发生效力。</p><a id="more"></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;代理，是指代理人在代理权限内，以被代理人（本人）名义向第三人作出意思表示或者受领第三人意思表示的法律行为。该法律行为的法律效果直接归属于被代理人（本人）。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;《中华人民共和国民法典》（2021年1月1日生效）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百六十一条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民事主体可以通过代理人实施民事法律行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;依照法律规定、当事人约定或者民事法律行为的性质，应当由本人亲自实施的民事法律行为，不得代理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百六十二条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;代理人在代理权限内，以被代理人名义实施的法律行为，对被代理人发生效力。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
    
      <category term="法律行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="代理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BB%A3%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>断绝的结果犯 | 刑法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/83ffcaa0/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/83ffcaa0/</id>
    <published>2021-02-06T05:32:22.378Z</published>
    <updated>2020-12-19T11:25:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>断绝的结果犯，是指只要行为人实施了符合构成要件的行为就可以实现其目的的犯罪类型。<a href="断绝的结果犯，必须有明确的目的。">^1</a></p><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p>《中华人民共和国刑法》</p><p>第一百七十五条之一</p><p>以欺骗手段取得银行或者其他金融机构贷款、票据承兑、信用证、保函等，给银行或者其他金融机构造成重大损失或者有其他严重情节的，处三年以下有期徒刑或者拘役，并处或者单处罚金；给银行或者其他金融机构造成特别重大损失的或者其他特别严重情节的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。</p><p>单位犯前款罪的，对单位判处罚金，并对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员，依照前款的规定处罚。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;断绝的结果犯，是指只要行为人实施了符合构成要件的行为就可以实现其目的的犯罪类型。&lt;a href=&quot;断绝的结果犯，必须有明确的目的。&quot;&gt;^1&lt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="刑法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E5%88%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
    
      <category term="目的" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%9B%AE%E7%9A%84/"/>
    
      <category term="刑法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%88%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="主观的超过要素" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%BB%E8%A7%82%E7%9A%84%E8%B6%85%E8%BF%87%E8%A6%81%E7%B4%A0/"/>
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>犯罪阶段 | 刑法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/23e718f5/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/23e718f5/</id>
    <published>2021-01-07T13:46:44.000Z</published>
    <updated>2021-01-07T14:16:09.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>犯罪阶段，是依据法益侵害程度的不同，而对整个犯罪过程所进行的区分，其包括犯罪预备阶段与犯罪实行阶段。着手是区分预备阶段与实行阶段的重要标志。</p><a id="more"></a><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p><strong>《中华人民共和国刑法》</strong></p><p>第二十二条</p><p>为了犯罪，准备工具、制造条件的，是犯罪预备。</p><p>对于预备犯，可以比照既遂犯从轻、减轻处罚或者免除处罚。</p><p>第二十三条</p><p><strong>已经着手实行犯罪</strong>，由于犯罪分子意志以外的原因而未得逞的，是犯罪未遂。</p><p>对于未遂犯，可以比照既遂犯从轻或者减轻处罚。</p><h4 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h4><p><strong>日本刑法</strong></p><p>第四十三条（未遂減免）</p><p><strong>犯罪の実行に着手してこれを遂げなかった者は</strong>、その刑を減軽することができる。ただし、自己の意思により犯罪を中止したときは、その刑を減軽し、又は免除する。「<strong>已着手实行行为</strong>而未得逞的，可以减轻处罚。但是，因自己的意思而中止犯罪的，应当减轻或者免除处罚。」</p><p><strong>台湾地区刑法</strong></p><p>第25条</p><p><strong>已著手于犯罪行爲之實行</strong>而不遂者，爲未遂犯。</p><p>未遂犯之處罰，以有特定規定者爲限，並得按既遂犯之刑減輕之。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;犯罪阶段，是依据法益侵害程度的不同，而对整个犯罪过程所进行的区分，其包括犯罪预备阶段与犯罪实行阶段。着手是区分预备阶段与实行阶段的重要标志。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="刑法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E5%88%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
    
      <category term="犯罪阶段" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E9%98%B6%E6%AE%B5/"/>
    
      <category term="预备阶段" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%A2%84%E5%A4%87%E9%98%B6%E6%AE%B5/"/>
    
      <category term="实行阶段" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%AE%9E%E8%A1%8C%E9%98%B6%E6%AE%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>表见代理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/48884907/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/48884907/</id>
    <published>2021-01-07T13:44:35.000Z</published>
    <updated>2021-01-07T14:16:09.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>表见代理，是指虽然是无代理权之人以本人名义作出的法律行为，但是善意相对人凭一定权利而误认其有代理权的情形。于此情形下，该法律行为的法律效果，可以直接归属于本人。</p><a id="more"></a><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百七十二条</p><p>行为人没有代理权、超越代理权或者代理权终止后，仍然实施代理行为，相对人有理由相信行为人有代理权的，代理行为有效。</p><h4 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h4><p>*<em>Bürgerliches Gesetzbuch (BGB) *</em></p><p>§ 170 Wirkungsdauer der Vollmacht「意定代理的有效期」</p><p>Wird die Vollmacht durch Erklärung gegenüber einem Dritten erteilt, so bleibt sie diesem gegenüber in Kraft, bis ihm das Erlöschen von dem Vollmachtgeber angezeigt wird.</p><p>§ 171 Wirkungsdauer bei Kundgebung「通知下的有效期」</p><p>(1) Hat jemand durch besondere Mitteilung an einen Dritten oder durch öffentliche Bekanntmachung kundgegeben, dass er einen anderen bevollmächtigt habe, so ist dieser auf Grund der Kundgebung im ersteren Falle dem Dritten gegenüber, im letzteren Falle jedem Dritten gegenüber zur Vertretung befugt.</p><p>(2) Die Vertretungsmacht bleibt bestehen, bis die Kundgebung in derselben Weise, wie sie erfolgt ist, widerrufen wird.</p><p>§ 172 Vollmachtsurkunde「授权书」</p><p>(1) Der besonderen Mitteilung einer Bevollmächtigung durch den Vollmachtgeber steht es gleich, wenn dieser dem Vertreter eine Vollmachtsurkunde ausgehändigt hat und der Vertreter sie dem Dritten vorlegt.</p><p>(2) Die Vertretungsmacht bleibt bestehen, bis die Vollmachtsurkunde dem Vollmachtgeber zurückgegeben oder für kraftlos erklärt wird.</p><p><strong>日本民法</strong></p><p>第百九条（代理権授与の表示による表見代理等）</p><p>（1）第三者に対して他人に代理権を与えた旨を表示した者は、その代理権の範囲内においてその他人が第三者との間でした行為について、その責任を負う。ただし、第三者が、その他人が代理権を与えられていないことを知り、又は過失によって知らなかったときは、この限りでない。</p><p>（2）第三者に対して他人に代理権を与えた旨を表示した者は、その代理権の範囲内においてその他人が第三者との間で行為をしたとすれば前項の規定によりその責任を負うべき場合において、その他人が第三者との間でその代理権の範囲外の行為をしたときは、第三者がその行為についてその他人の代理権があると信ずべき正当な理由があるときに限り、その行為についての責任を負う。</p><p>第百十条（権限外の行為の表見代理）</p><p>前条第一項本文の規定は、代理人がその権限外の行為をした場合において、第三者が代理人の権限があると信ずべき正当な理由があるときについて準用する。「代理人超越权限作出的法律行为的，第三人有正当理由相信其有代理权时，准用前条第一项的规定。」</p><p>第百十二条（代理権消滅後の表見代理等）　</p><p>（1）他人に代理権を与えた者は、代理権の消滅後にその代理権の範囲内においてその他人が第三者との間でした行為について、代理権の消滅の事実を知らなかった第三者に対してその責任を負う。ただし、第三者が過失によってその事実を知らなかったときは、この限りでない。</p><p>（2）他人に代理権を与えた者は、代理権の消滅後に、その代理権の範囲内においてその他人が第三者との間で行為をしたとすれば前項の規定によりその責任を負うべき場合において、その他人が第三者との間でその代理権の範囲外の行為をしたときは、第三者がその行為についてその他人の代理権があると信ずべき正当な理由があるときに限り、その行為についての責任を負う。</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第107條</p><p>代理權之限制及撤回，不得以之對抗善意第三人。但第三人因過失而不知其事實者，不在此限。</p><p>第169條</p><p>由自己之行爲表示以代理權授與他人，或知他人表示爲其代理人而不爲反對之表示者，對於第三人應負授權人之責任。但第三人明知其無代理權或可得而知者，不在此限。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;表见代理，是指虽然是无代理权之人以本人名义作出的法律行为，但是善意相对人凭一定权利而误认其有代理权的情形。于此情形下，该法律行为的法律效果，可以直接归属于本人。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
    
      <category term="无权代理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E6%9D%83%E4%BB%A3%E7%90%86/"/>
    
      <category term="表见代理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%A8%E8%A7%81%E4%BB%A3%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
