<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>法典评注</title>
  
  <subtitle>我注六法，六法注我</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.fadianpingzhu.com/"/>
  <updated>2021-03-26T11:52:58.396Z</updated>
  <id>https://www.fadianpingzhu.com/</id>
  
  <author>
    <name>Socratic&quot;</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>情谊行为 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/8e37b89/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/8e37b89/</id>
    <published>2021-03-26T11:41:16.000Z</published>
    <updated>2021-03-26T11:52:58.396Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　情谊行为，是指行为人作出的缺乏受法律拘束意思的行为。情谊行为，虽有“约定”，但因欠缺受法律拘束意思，而不产生履行请求权。受法律拘束的意思依客观之方法，以一般理性人的理解判断。</p><p>　　情谊行为，虽然不产生履行请求权，但实施情谊行为过程中仍可能构成侵权，不过其依法享有责任优待，即类推适用无偿法律关系的责任标准。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一千二百一十七条</p><p>　　非营运机动车发生交通事故造成无偿搭乘人损害，属于该机动车一方责任的，应当减轻其赔偿责任，但是机动车使用人有故意或者重大过失的除外。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第328页。">^1</a></p><p>§ 675 Entgeltliche Geschäftsbesorgung［有偿的事务处理］</p><p>　　(1) Auf einen Dienstvertrag oder einen Werkvertrag, der eine Geschäftsbesorgung zum Gegenstand hat, finden, soweit in diesem Untertitel nichts Abweichendes bestimmt wird, die Vorschriften der §§ 663, 665 bis 670, 672 bis 674 und, wenn dem Verpflichteten das Recht zusteht, ohne Einhaltung einer Kündigungsfrist zu kündigen, auch die Vorschriften des § 671 Abs. 2 entsprechende Anwendung.</p><p>　　<strong>(2) Wer einem anderen einen Rat oder eine Empfehlung erteilt, ist, unbeschadet der sich aus einem Vertragsverhältnis, einer unerlaubten Handlung oder einer sonstigen gesetzlichen Bestimmung ergebenden Verantwortlichkeit, zum Ersatz des aus der Befolgung des Rates oder der Empfehlung entstehenden Schadens nicht verpflichtet.［向他人给予建议或推荐的人，无论因合同关系、侵权行为或其他法律规定而发生的责任如何，也没有义务赔偿因听从建议或推荐而发生的损害。］</strong></p><p>　　(3) Ein Vertrag, durch den sich der eine Teil verpflichtet, die Anmeldung oder Registrierung des anderen Teils zur Teilnahme an Gewinnspielen zu bewirken, die von einem Dritten durchgeführt werden, bedarf der Textform.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　情谊行为，是指行为人作出的缺乏受法律拘束意思的行为。情谊行为，虽有“约定”，但因欠缺受法律拘束意思，而不产生履行请求权。受法律拘束的意思
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="法律事实" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%BA%8B%E5%AE%9E/"/>
    
      <category term="法律行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%BA%8B%E5%AE%9E/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
    
      <category term="意思表示" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%84%8F%E6%80%9D%E8%A1%A8%E7%A4%BA/"/>
    
      <category term="情谊行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%83%85%E8%B0%8A%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
      <category term="效果意思" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%95%88%E6%9E%9C%E6%84%8F%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="表示意思" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%A8%E7%A4%BA%E6%84%8F%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="法律拘束力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E6%8B%98%E6%9D%9F%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第29条-第31条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/7573c012/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/7573c012/</id>
    <published>2021-03-26T11:38:59.000Z</published>
    <updated>2021-03-26T11:50:46.140Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id="第29條"><a href="#第29條" class="headerlink" title="第29條"></a>第29條</h5><p>　　法人以其主事務所之所在地為住所。（1929年05月23日訂定）</p><h6 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　查民律草案第六十四條理由謂法人與自然人，同有人格，則亦應有住所，是屬當然之事。此本條所由設也。（1929年05月23日訂定）</p><h5 id="第30條"><a href="#第30條" class="headerlink" title="第30條"></a>第30條</h5><p>　　<del>法人非經向主管官署登記，不得成立。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　法人非經向主管機關登記，不得成立。（1982年01月04日修正）   </p><h6 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　謹按法人之集合，不問其為社團，為財團，法人之目的，亦不問其為公益，為營利，非經向主管官署登記後，不得成立。此蓋兼採準則、許可兩主義之結果也。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　一  「官署」一詞，為行憲前之法律用語，新近制定或修正之法律，皆改用「機關」 二字，本條自當予以修正，以後各條內「有官署」一詞者，亦均應修正為「機關」或其他適當名詞。                                                  </p><p>　　二  又本條、第四十八條第二項、第六十一條第二項之「主管機關」，依民法總則施行法第十條之規定，雖指法院而言，但如改「主管機關」為「法院」，而將來法制變更，法人登記機關，改為其他機關時 ( 如日本設有登記所 ) ，則又須修正民法，反增困擾，不如改為「主管機關」較富彈性。 （1982年01月04日修正）</p><h5 id="第31條"><a href="#第31條" class="headerlink" title="第31條"></a>第31條</h5><p>　　法人登記後，有應登記之事項而不登記，或已登記之事項有變更而不為變更之登記者，不得以其事項對抗第三人。（1929年05月23日訂定）</p><h6 id="立法理由-2"><a href="#立法理由-2" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　謹按所謂應行登記之事項者，即本法第四十八條規定關於社團設立時及於第六十一條規定關於財團設立時，應行登記之事項是也。蓋法人雖因登記而成立，然有應登記之事項而不登記者，即不得以其事項對抗第三人。或登記之事項，有所變更時，而不為變更之登記者，亦不得以其變更對抗第三人，皆所以保護第三人之利益也。（1929年05月23日訂定）    </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h5 id=&quot;第29條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第29條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第29條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第29條&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;　　法人以其主事務所之所在地為住所。（1929年05月23日訂定）&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;立法理由&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="法人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="住所" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BD%8F%E6%89%80/"/>
    
      <category term="法人登记" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E4%BA%BA%E7%99%BB%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="特许主义" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%89%B9%E8%AE%B8%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="强制主义" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%BC%BA%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="准则主义" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%87%86%E5%88%99%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="许可主义" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%AE%B8%E5%8F%AF%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="任意主义" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BB%BB%E6%84%8F%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>善意得利人 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/5f6bbbac/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/5f6bbbac/</id>
    <published>2021-03-25T13:29:57.000Z</published>
    <updated>2021-03-25T13:36:41.317Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　善意得利人，是指不知道且不应知道其受有利益无法律上原因之不当得利人。善意得利人，返还范围以不当得利的现存范围为限。</p><p>　　恶意得利人，是指知道或应当知道其受有利益无法律上原因之不当得利。恶意得利人，应返还全部不当得利；不当得利有损害的，应当赔偿。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百二十二条</p><p>　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。</p><p>第九百八十六条</p><p>　　得利人不知道且不应当知道取得的利益没有法律根据，取得的利益已经不存在的，不承担返还该利益的义务。</p><p>第九百八十七条</p><p>　　得利人知道或者应当知道取得的利益没有法律根据的，受损失的人可以请求得利人返还其取得的利益并依法赔偿损失。</p><p>第九百八十八条</p><p>　　得利人已经将取得的利益无偿转让给第三人的，受损失的人可以请求第三人在相应范围内承担返还义务。</p><p>第四百六十一条</p><p>　　占有的不动产或者动产毁损、灭失，该不动产或者动产的权利人请求赔偿的，占有人应当将因毁损、灭失取得的保险金、赔偿金或者补偿金等返还给权利人；权利人的损害未得到足够弥补的，恶意占有人还应当赔偿损失。</p><a id="more"></a><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第378-第380页。">^1</a></p><p>§ 818 Umfang des Bereicherungsanspruchs［不当得利返还请求权的范围］</p><p> 　　(1) Die Verpflichtung zur Herausgabe erstreckt sich auf die gezogenen Nutzungen sowie auf dasjenige, was der Empfänger auf Grund eines erlangten Rechts oder als Ersatz für die Zerstörung, Beschädigung oder Entziehung des erlangten Gegenstands erwirbt.［<strong>返还义务及于所收取的用益，以及受益人根据所取得的某项权利或作为毁坏、损坏或侵夺所取得的标的之补偿而取得的任何利益。</strong>］</p><p> 　　(2) Ist die Herausgabe wegen der Beschaffenheit des Erlangten nicht möglich oder ist der Empfänger aus einem anderen Grunde zur Herausgabe außerstande, so hat er den Wert zu ersetzen.［<strong>返还因取得的利益的性质而不可能，或受益人由于其他原因而不能返还的，受益人必须补偿价额。</strong>］</p><p>　　(3) Die Verpflichtung zur Herausgabe oder zum Ersatz des Wertes ist ausgeschlossen, soweit der Empfänger nicht mehr bereichert ist.［<strong>以受益人不再得利为限，返还义务或价额补偿义务被排除。</strong>］</p><p>　　(4) Von dem Eintritt der Rechtshängigkeit an haftet der Empfänger nach den allgemeinen Vorschriften.［自诉讼系属发生时起，受益人依一般规定负责任。］</p><p>§ 819 Verschärfte Haftung bei Kenntnis und bei Gesetzes- oder Sittenverstoß［在知道和违反法律或违背善良风俗的情形下的加重责任］</p><p>　　(1) Kennt der Empfänger den Mangel des rechtlichen Grundes bei dem Empfang oder erfährt er ihn später, so ist er von dem Empfang oder der Erlangung der Kenntnis an zur Herausgabe verpflichtet, wie wenn der Anspruch auf Herausgabe zu dieser Zeit rechtshängig geworden wäre.［受益人在受益时知道法律上原因的欠缺，或后来知道欠缺的，受益人自受益时或知悉时起负有返还义务，恰如返还请求权在此时已发生诉讼系属一样。］</p><p>　　(2) Verstößt der Empfänger durch die Annahme der Leistung gegen ein gesetzliches Verbot oder gegen die guten Sitten, so ist er von dem Empfang der Leistung an in der gleichen Weise verpflichtet.［受益人因受领给付而违反法定禁止或违背善良风俗的，受益人自受领给付时起以同样的方式负有义务。］</p><p>§ 820 Verschärfte Haftung bei ungewissem Erfolgseintritt［在结果的出现不确定的情形下的加重责任］</p><p>　　(1) War mit der Leistung ein Erfolg bezweckt, dessen Eintritt nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts als ungewiss angesehen wurde, so ist der Empfänger, falls der Erfolg nicht eintritt, zur Herausgabe so verpflichtet, wie wenn der Anspruch auf Herausgabe zur Zeit des Empfangs rechtshängig geworden wäre. Das Gleiche gilt, wenn die Leistung aus einem Rechtsgrund, dessen Wegfall nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts als möglich angesehen wurde, erfolgt ist und der Rechtsgrund wegfällt.［某一结果曾经是给付所欲达到的，而就法律行为的内容来说，该结果的出现曾经被视为不确定，且该结果不出现的，受益 人负有返还义务，恰如返还请求权在受益时已发生诉讼系属一样。给付系由于法律上的原因而为之，而就法律行为的内容来说，该法律上的原因的消失曾经被视为是可能的，且该法律上的原因已消失的，亦同。］</p><p>　　(2) Zinsen hat der Empfänger erst von dem Zeitpunkt an zu entrichten, in welchem er erfährt, dass der Erfolg nicht eingetreten oder dass der Rechtsgrund weggefallen ist; zur Herausgabe von Nutzungen ist er insoweit nicht verpflichtet, als er zu dieser Zeit nicht mehr bereichert ist.［受益人仅自知悉结果并未出现或法律上的原因已消失时起，始须支付利益；在受益人于此时已不再得利的限度内，受益人不负有用益返还的义务。］</p><p>§ 822 Herausgabepflicht Dritter［第三人的返还义务］</p><p>　　Wendet der Empfänger das Erlangte unentgeltlich einem Dritten zu, so ist, soweit infolgedessen die Verpflichtung des Empfängers zur Herausgabe der Bereicherung ausgeschlossen ist, der Dritte zur Herausgabe verpflichtet, wie wenn er die Zuwendung von dem Gläubiger ohne rechtlichen Grund erhalten hätte.［受益人将所取得的利益无偿地给予第三人的，以受益人返还得利的义务因此而被排除为限，该第三人负有返还义务，恰如其无法律上的原因因而已从债权人处取得被给予的利益一样。］</p><p><strong>Swiss Obligations Code</strong></p><p>Section Three: Obligations deriving from Unjust Enrichment［不当得利之债］</p><p>A. Requirement［条件］</p><p>I. In general［一般条件］</p><p>Art. 62</p><p>　　¹A person who has enriched himself without just cause at the expense of another is obliged to make restitution.［没有法律上原因，致他人受损失而取得利益的人，应当返还<strong>其所获利益</strong>。］</p><p>　　²In particular, restitution is owed for money benefits obtained for no valid reason whatsoever, for a reason that did not transpire or for a reason that subsequently ceased to exist.［特别地，无论给付目的已无法实现，还是给付原因嗣后消灭，只要没有有效（给付原因）而取得的利益都应当予以返还。］</p><p>II. Payment in satisfaction of a non-existent obligation［无债清偿之给付］</p><p>Art. 63</p><p>　　¹A person who has voluntarily satisfied a non-existent debt has a right to restitution of the sum paid only if he can prove that he paid it in the erroneous belief that the debt was owed.「自愿清偿不存在的债务，除行为人能够证明其基于错误的认识而为给付的外，不得请求返还。」</p><p>　　²Restitution is excluded where payment was made in satisfaction of a debt that has prescribe or of a moral obligation.「清偿已过清偿期的债务，或者为履行道德义务而为的给付，不得请求返还。」</p><p>　　³The provisions of federal debt collection and bankruptcy law governing the right to the restitution of payments made in satisfaction of non-existent claims are unaffected.</p><p>B. Scope of restitution［返还范围］</p><p>I. Obligations of the unjustly enriched party［不当得利人的返还义务］</p><p>Art. 64</p><p>There is no right of restitution where the recipient can show that he is no longer enriched at the time the claim for restitution is brought, unless he alienated the money benefits in bad faith or in the certain knowledge that he would be bound to return them.「不当得利人，在其被请求返还得利时，可以证明其得利已不存在的，则无须返还得利；但是其恶意放弃得利，或者在放弃得利时其应当知道可能需要返还得利的，应当返还得利。」</p><p>II. Rights in respect of expenditures［费用偿还之权利］</p><p>Art. 65</p><p>　　¹The recipient is entitled to reimbursement of necessary and useful expenditures, although where the unjust enrichment was received in bad faith, the reimbursement of useful expenditures must not exceed the amount of added value as at the time of restitution.「得利人有权请求对其支出的必要费用和有益费用予以补偿；但是，得利人在得利人已属恶意时，费用补偿的范围以返还不当得利仍然存在的得利为限。」</p><p>　　²He is not entitled to any compensation for other expenditures, but where no such compensation is offered to him, he may, before returning the property, remove anything he has added to it provided this is possible without damaging it.「得利人无权请求对其他费用进行补偿，但是，如果受损人未向进行补偿，于返还得利时，得利人有权取回其附加于标的物且分离不对标的物造成损害的部分。」</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong><a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页-第578页。">^2</a></p><p>第七百三条（不当利得の返還義務）</p><p>　　法律上の原因なく他人の財産又は労務によって利益を受け、そのために他人に損失を及ぼした者（以下この章において「受益者」という。）は、その利益の存する限度において、これを返還する義務を負う。［无法律上原因，因他人财产或劳务而受有利益，为此给他人造成损失者（以下于本章称“受因益人”），<strong>于其利益存在限度内，负返还义务。</strong>］</p><p>第七百四条（悪意の受益者の返還義務等）</p><p>　　悪意の受益者は、その受けた利益に利息を付して返還しなければならない。この場合において、なお損害があるときは、その賠償の責任を負う。［恶意受益人，应对其所受利益附加利益而返还。于此情形时，尚有损害时，负其赔偿责任。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 179 條</p><p>　　無法律上之原因而受利益，致他人受損害者，應返還其利益。雖有法律上之原因，而其後已不存在者，亦同。</p><p>第 181 條</p><p>　　不當得利之受領人，除返還其所受之利益外，如本於該利益更有所取得者，並應返還。但依其利益之性質或其他情形不能返還者，應償還其價額。</p><p>第 182 條</p><p>　　不當得利之受領人，不知無法律上之原因，而其所受之利益已不存在者，免負返還或償還價額之責任。</p><p>　　受領人於受領時，知無法律上之原因或其後知之者，應將受領時所得之利益，或知無法律上之原因時所現存之利益，附加利息，一併償還；如有損害，並應賠償。</p><p>第 183 條</p><p>　　不當得利之受領人，以其所受者，無償讓與第三人，而受領人因此免返還義務者，第三人於其所免返還義務之限度內，負返還責任。</p><p><strong>澳門民法典</strong></p><p>第四百六十七條（一般原則）</p><p>　　一、無合理原因，基於他人受有損失而得利者，有義務返還其不合理取得之利益。</p><p>　　二、因不當得利而須負之返還義務之標的主要係不應受領之利益、受領原因已消失之利益、或受領之預期效果終未實現之利益。</p><p>第四百七十三條（返還義務之標的）</p><p> 　　一、基於不當得利而產生之返還義務之內容，包括因受損人之損失而取得之全部所得；如不可能返還原物，則返還其價額。</p><p>　　二、返還之義務，不得超出在下條兩項所指任一事實出現之日之受益限度。</p><p>第四百七十四條（義務之加重）<br>　　出現以下任一情況後，受益人尚須對因其過錯而導致之物之滅失或毀損、因其過錯而未收取之孳息及受損人有權獲得之款項之法定利息負責：</p><p>　　ａ） 受益人被法院傳喚返還；</p><p>　　ｂ） 受益人知悉其得利欠缺原因，又或知悉有關給付不產生預期效果。</p><p>第四百七十五條（無償轉讓情況下之返還義務）</p><p>　　一、如受益人已將應返還之物無償轉讓他人，則取得該物之人必須代受益人作出返還，但僅以其本身所受利益為限。</p><p>　　二、然而，如轉讓係在出現上條所指之任一事實後作出，則轉讓人須按該條之規定負責，而取得該物之人屬惡意者，亦按同一規定負責。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　善意得利人，是指不知道且不应知道其受有利益无法律上原因之不当得利人。善意得利人，返还范围以不当得利的现存范围为限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　恶意得利人，是指知道或应当知道其受有利益无法律上原因之不当得利。恶意得利人，应返还全部不当得利；不当得利有损害的，应当赔偿。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百二十二条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十六条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人不知道且不应当知道取得的利益没有法律根据，取得的利益已经不存在的，不承担返还该利益的义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十七条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人知道或者应当知道取得的利益没有法律根据的，受损失的人可以请求得利人返还其取得的利益并依法赔偿损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十八条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人已经将取得的利益无偿转让给第三人的，受损失的人可以请求第三人在相应范围内承担返还义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四百六十一条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　占有的不动产或者动产毁损、灭失，该不动产或者动产的权利人请求赔偿的，占有人应当将因毁损、灭失取得的保险金、赔偿金或者补偿金等返还给权利人；权利人的损害未得到足够弥补的，恶意占有人还应当赔偿损失。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
    
      <category term="不当得利返还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9%E8%BF%94%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="善意得利人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%96%84%E6%84%8F%E5%BE%97%E5%88%A9%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="恶意得利人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%81%B6%E6%84%8F%E5%BE%97%E5%88%A9%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="损害赔偿" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%8D%9F%E5%AE%B3%E8%B5%94%E5%81%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第27条、第28条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/caeebf4/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/caeebf4/</id>
    <published>2021-03-25T13:29:14.000Z</published>
    <updated>2021-03-26T11:49:22.385Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id="第27條"><a href="#第27條" class="headerlink" title="第27條"></a>第27條</h5><p>　　<del>法人須設董事。</del></p><p>　　<del>董事就法人一切事務，對外代表法人。</del></p><p>　　<del>對於董事代表權所加之限制，不得對抗善意第三人。</del>（1929年05月23日訂定）~~</p><p>　　法人應設董事。董事有數人者，法人事務之執行，除章程另有規定外，取決於全體董事過半數之同意。</p><p>　　董事就法人一切事務，對外代表法人。董事有數人者，除章程另有規定外，各董事均得代表法人。</p><p>　　對於董事代表權所加之限制，不得對抗善意第三人。</p><p>　　法人得設監察人，監察法人事務之執行。監察人有數人者，除章程另有規定外，各監察人均得單獨行使監察權。（1982年01月04日修正） </p><h6 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　謹按董事者執行事務之機關也，法人為欲達其一定之目的事業，自不能不設置執行事務之機關，故本條第一項規定，不問為社團法人或財團法人，均以設置董事為必要。董事為法人之代表機關，凡關於法人之業務，對外均應由董事代表行之，否則法人之目的不得達也，故董事有代理法人為一切行為之權，特設第二項規定之。法人對於董事之代表權，雖亦可加以限制，然不得以之對抗善意之第三人。善意云者，謂不知其代表權受有限制也，此為保護善意第三人之利益也。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　一  董事有數人者，如何行使職權，現行法未設明文，為使法人之內部關係更為明確，爰在本條第一項末段增列「董事有數人者，法人事務之執行，除章程另有規定外，取決於董事過半數之同意。 」蓋所以尊重法人自治之原則也 ( 參考日本民法第五十二條第二項、韓國民法第五十八條第二項 ) 。</p><p>　　二  為配合本條第一項之修正，並使法人對外關係更為明確，爰於第二項增列：董事有數人者，除章程另有規定外，各董事均得代表法人，以維交易之安全。</p><p>　　三  第三項不修正。                                                        </p><p>　　 (現行法本條第三項指對於董事代表權之部分限制，而依修正後第二項規定，章程另有規定有代表權之董事時，則將全部剝奪其他董事對外之代表權，故二者有所不同。第二項之規定，不能適用第三項不得對抗善意第三人之規定。且與本條第三項有關之第四十八條第一項第八款、第六十一條第一項第七款，應先後呼應，故均改為：「定有代表法人之董事者，其姓名。」以資適應事實之需要。) </p><p>　　四  監察人雖非法人必設之機關，但實際上一般法人及團體多有監察人之設置，本法未設明文，雖可委諸章程訂定，終不若法有明文為愈。又監察人有數人時，應如何行使職權，亦應明確規定。爰增訂本條第四項規定。   （1982年01月04日修正）</p><h5 id="第28條"><a href="#第28條" class="headerlink" title="第28條"></a>第28條</h5><p>　　<del>法人對於其董事或職員因執行職務所加於他人之損害，與該行為人連帶負賠償之責任。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　法人對於其董事或其他有代表權之人因執行職務所加於他人之損害，與該行為人連帶負賠償之責任。（1982年01月04日修正）</p><h6 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　謹按法人之董事或職員，在執行職務之際，所加於他人之損害，究應由法人負賠償責任乎，抑應由行為人負賠償責任乎，各國於此問題，學說不一。本法認法人有權利能力，惟法人之目的，雖屬適法，而其達此目的之手段，難保無不法行為，故亦認法人有責任能力。然欲促行為人執行職務時之特別注意，俾免疏忽，則又不可不使之負連帶賠償之責任也。（1929年05月23日訂定）</p><p> 　　原條文所稱「職」員一詞，含義有欠明確，解釋上係指有代表權之職員而言。蓋本條相關之外國立法例，多標明為關於「法人之侵權行為能力」之規定 (日民第四十四條) ，而法人之機關有意思機關、監察機關及執行機關三者，前二者與法人侵權行為無關，本條所謂之「職員」自係指法人之執行機關而言，否則，即難認為法人之侵權行為。而法人之董事，對外代表法人為一切行為，董事為執行機關，固無問題，現行法本條與董事並列之「職員」，係指與董事地位相當而有代表權之職員而言。</p><p>　　又本條與第一百八十八條所規定之對象不同，前者以有代表權之職員為對象，後者以一般職員為對象，法人就其有代表權之職員所加於他人之損害，無免責之規定，所負責任較重，故範圍宜小，否則第一百八十八條將鮮有適用餘地。本條修正文字「其他有代表權之人」，係指民法第一百八十八條以外具有法人代表權之職員而言，如清算人、公司之重整人等是。（1982年01月04日修正）     </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h5 id=&quot;第27條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第27條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第27條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第27條&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;法人須設董事。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;董事就法人一切事務，對外代表法人。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="法人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="过错能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%BF%87%E9%94%99%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="职务行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%81%8C%E5%8A%A1%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
      <category term="侵权能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BE%B5%E6%9D%83%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>非给付型不当得利 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/db1440f7/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/db1440f7/</id>
    <published>2021-03-24T12:00:05.000Z</published>
    <updated>2021-03-25T13:34:14.883Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　非给付型不当得利，是指行为人不基于他人给付，而取得无法律上原因之利益致他人损害的情形。给付型不当得利返还请求权之排除事由不适用于非给付型不当得利。</p><p>　　非给付型不当得利，有侵害他人权益之不当得利，如无权处分；有支出费用之不当得利；有求偿之不当得利。侵害他人权益之不当得利，以返还所受利益为限；侵权损害赔偿，以受害人所失利益为限。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百二十二条</p><p>　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。</p><p>第九百八十五条　　</p><p>　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：「编者注：但书之规定，不适用于非给付型不当得利」</p><p>（一）为履行道德义务进行的给付；</p><p>（二）债务到期之前的清偿；</p><p>（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。</p><p>第九百八十八条　　</p><p>　　得利人已经将取得的利益无偿转让给第三人的，受损失的人可以请求第三人在相应范围内承担返还义务。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第378-第380页。">^1</a></p><p>§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］</p><p>　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，因他人的给付或<strong>以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人</strong>，有义务向该他人返还所取得的利益。即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。］</p><a id="more"></a><p>　　(2) Als Leistung gilt auch die durch Vertrag erfolgte Anerkennung des Bestehens oder des Nichtbestehens eines Schuldverhältnisses.［以合同进行的对某一债务关系的存在或不存在的承认，也视为给付。］</p><p>§ 818 Umfang des Bereicherungsanspruchs［不当得利返还请求权的范围］</p><p> 　　(1) Die Verpflichtung zur Herausgabe erstreckt sich auf die gezogenen Nutzungen sowie auf dasjenige, was der Empfänger auf Grund eines erlangten Rechts oder als Ersatz für die Zerstörung, Beschädigung oder Entziehung des erlangten Gegenstands erwirbt.［返还义务及于所收取的用益，以及受益人根据所取得的某项权利或作为毁坏、损坏或侵夺所取得的标的之补偿而取得的任何利益。］<br> 　　(2) Ist die Herausgabe wegen der Beschaffenheit des Erlangten nicht möglich oder ist der Empfänger aus einem anderen Grunde zur Herausgabe außerstande, so hat er den Wert zu ersetzen.［返还因取得的利益的性质而不可能，或受益人由于其他原因而不能返还的，受益人必须补偿价额。］</p><p>　　(3) Die Verpflichtung zur Herausgabe oder zum Ersatz des Wertes ist ausgeschlossen, soweit der Empfänger nicht mehr bereichert ist.［以受益人不再得利为限，返还义务或价额补偿义务被排除。］</p><p>　　(4) Von dem Eintritt der Rechtshängigkeit an haftet der Empfänger nach den allgemeinen Vorschriften.［自诉讼系属发生时起，受益人依一般规定负责任。］</p><p>§ 822 Herausgabepflicht Dritter［第三人的返还义务］</p><p>　　Wendet der Empfänger das Erlangte unentgeltlich einem Dritten zu, so ist, soweit infolgedessen die Verpflichtung des Empfängers zur Herausgabe der Bereicherung ausgeschlossen ist, der Dritte zur Herausgabe verpflichtet, wie wenn er die Zuwendung von dem Gläubiger ohne rechtlichen Grund erhalten hätte.［受益人将所取得的利益无偿地给予第三人的，以受益人返还得利的义务因此而被排除为限，该第三人负有返还义务，恰如其无法律上的原因因而已从债权人处取得被给予的利益一样。］</p><p>§ 816 Verfügung eines Nichtberechtigten［无权利人的处分］</p><p> 　　(1) Trifft ein Nichtberechtigter über einen Gegenstand eine Verfügung, die dem Berechtigten gegenüber wirksam ist, so ist er dem Berechtigten zur Herausgabe des durch die Verfügung Erlangten verpflichtet. Erfolgt die Verfügung unentgeltlich, so trifft die gleiche Verpflichtung denjenigen, welcher auf Grund der Verfügung unmittelbar einen rechtlichen Vorteil erlangt.［无权利人就某一标的为对权利人有效的处分的，无权利人有义务向权利人返还因该项处分而已取得的利益。该项处分系无偿地为之的，因该项处分而直接取得法律上的利益的人担负同样的义务。］「<strong>无处分权人的返还义务</strong>」</p><p>　　(2) Wird an einen Nichtberechtigten eine Leistung bewirkt, die dem Berechtigten gegenüber wirksam ist, so ist der Nichtberechtigte dem Berechtigten zur Herausgabe des Geleisteten verpflichtet.［对权利人有效力的某项给付被向无权利人履行的，无权利人有义务向权利人返还已给付的标的。］</p><p><strong>Swiss Obligations Code</strong></p><p>Section Three: Obligations deriving from Unjust Enrichment［不当得利之债］</p><p>A. Requirement［条件］</p><p>I. In general［一般条件］</p><p>Art. 62</p><p>　　¹A person who has enriched himself without just cause at the expense of another is obliged to make restitution.［<strong>没有法律上原因，致他人受损失而取得利益的人，应当返还其所获利益。</strong>］</p><p>　　²In particular, restitution is owed for money benefits obtained for no valid reason whatsoever, for a reason that did not transpire or for a reason that subsequently ceased to exist.［特别地，无论给付目的已无法实现，还是给付原因嗣后消灭，只要没有有效（给付原因）而取得的利益都应当予以返还。］</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong><a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页至第578页。">^2</a></p><p>第七百三条（不当利得の返還義務）</p><p>　　法律上の原因なく他人の財産又は労務によって利益を受け、そのために他人に損失を及ぼした者（以下この章において「受益者」という。）は、その利益の存する限度において、これを返還する義務を負う。［无法律上原因，因他人财产或劳务而受有利益，为此给他人造成损失者（以下于本章称“受因益人”），于其利益存在限度内，负返还义务。］</p><p><strong>臺灣地區民法</strong></p><p>第 179 條<br>　　無法律上之原因而受利益，致他人受損害者，應返還其利益。雖有法律上之原因，而其後已不存在者，亦同。</p><p>第 183 條</p><p>　　不當得利之受領人，以其所受者，無償讓與第三人，而受領人因此免返還義務者，第三人於其所免返還義務之限度內，負返還責任。</p><p><strong>澳門民法典</strong></p><p>第四百六十七條（一般原則）</p><p>　　一、無合理原因，基於他人受有損失而得利者，有義務返還其不合理取得之利益。</p><p>　　二、因不當得利而須負之返還義務之標的主要係不應受領之利益、受領原因已消失之利益、或受領之預期效果終未實現之利益。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　非给付型不当得利，是指行为人不基于他人给付，而取得无法律上原因之利益致他人损害的情形。给付型不当得利返还请求权之排除事由不适用于非给付型不当得利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　非给付型不当得利，有侵害他人权益之不当得利，如无权处分；有支出费用之不当得利；有求偿之不当得利。侵害他人权益之不当得利，以返还所受利益为限；侵权损害赔偿，以受害人所失利益为限。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百二十二条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十五条　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：「编者注：但书之规定，不适用于非给付型不当得利」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）为履行道德义务进行的给付；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）债务到期之前的清偿；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十八条　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人已经将取得的利益无偿转让给第三人的，受损失的人可以请求第三人在相应范围内承担返还义务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第378-第380页。&quot;&gt;^1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，因他人的给付或&lt;strong&gt;以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人&lt;/strong&gt;，有义务向该他人返还所取得的利益。即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
    
      <category term="不当得利返还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9%E8%BF%94%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="非给付型不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%9D%9E%E7%BB%99%E4%BB%98%E5%9E%8B%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
      <category term="不法原因给付" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E6%B3%95%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E7%BB%99%E4%BB%98/"/>
    
      <category term="无处处分" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E5%A4%84%E5%A4%84%E5%88%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第25条至第26条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/d1ba4ad6/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/d1ba4ad6/</id>
    <published>2021-03-24T11:54:47.000Z</published>
    <updated>2021-03-24T12:27:49.635Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第二節-法人"><a href="#第二節-法人" class="headerlink" title="第二節 法人"></a>第二節 法人</h3><h4 id="第一款-通則"><a href="#第一款-通則" class="headerlink" title="第一款 通則"></a>第一款 通則</h4><h5 id="第25條"><a href="#第25條" class="headerlink" title="第25條"></a>第25條</h5><p>　　法人非依本法或其他法律之規定，不得成立。（1929年05月23日訂定）</p><h6 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　查民律草案第六十條理由謂因欲達某種之目的，而為人之集合名曰社團。因使用於特定之目的，而為財產之集合，名曰財團。此二者，依本法及其他法律，得使之成為有人格者，故特設本條，以示社團、財團，皆得為法人，並其區別。 （1929年05月23日訂定）</p><h5 id="第26條"><a href="#第26條" class="headerlink" title="第26條"></a>第26條</h5><p>　　法人於法令限制內，有享受權利負擔義務之能力。但專屬於自然人之權利義務，不在此限。（1929年05月23日訂定）</p><h6 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　謹按法人與自然人有同一之人格，若非親屬法上之權利義務專屬於自然人之性質者，應使法人亦享受之，並不專限於財產上之權利義務也。（1929年05月23日訂定） </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;第二節-法人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第二節-法人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第二節 法人&quot;&gt;&lt;/a&gt;第二節 法人&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&quot;第一款-通則&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一款-通則&quot; class=&quot;headerlink&quot; titl
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="法人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给付型不当得利 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/5d022131/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/5d022131/</id>
    <published>2021-03-23T14:15:13.000Z</published>
    <updated>2021-03-24T12:22:14.844Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h4><p>　　给付型不当得利，是指无法律上原因，但因他人给付而受有利益致他人损害的情形。给付型不当得利，多设有排除事由，如无债清偿、清偿期前清偿、履行道德义务之给付、不法原因之给付均排除返还不当得利请求权的适用。</p><p>　　无法律上原因，即欠缺给付目的，而所谓给付目的，是指实施令他人财产增益行为的目的，如清偿债务等。欠缺给付目的，有自始无给付目的，如非债清偿、给付行为之原因行为不成立、无效或效力待定；有嗣后无给付目的，如法律行为之撤销等；于立法例上，亦有给付目的不达和虽有永久抗辩仍给付两种。</p><h4 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h4><p>第一百二十二条</p><p>　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。</p><p>第一百五十七条</p><p>　　<strong>民事法律行为无效、被撤销或者确定不发生效力后，行为人因该行为取得的财产，应当予以返还；不能返还或者没有必要返还的，应当折价补偿。</strong>有过错的一方应当赔偿对方由此所受到的损失；各方都有过错的，应当各自承担相应的责任。法律另有规定的，依照其规定。</p><p>第九百八十五条　　</p><p>　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：</p><p><strong>（一）为履行道德义务进行的给付；</strong></p><p><strong>（二）债务到期之前的清偿；</strong></p><p><strong>（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。</strong></p><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第378-第380页。">^1</a></p><h4 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h4><p>§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］</p><p>　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，<strong>因他人的给付</strong>或以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人，有义务向该他人返还所取得的利益。<strong>即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。</strong>］</p><a id="more"></a><p>　　(2) Als Leistung gilt auch die durch Vertrag erfolgte Anerkennung des Bestehens oder des Nichtbestehens eines Schuldverhältnisses.［以合同进行的对某一债务关系的存在或不存在的承认，也视为给付。］</p><p>§ 813 Erfüllung trotz Einrede［不顾抗辩权的履行］</p><p>　　(1) Das zum Zwecke der Erfüllung einer Verbindlichkeit Geleistete kann auch dann zurückgefordert werden, wenn dem Anspruch eine Einrede entgegenstand, durch welche die Geltendmachung des Anspruchs dauernd ausgeschlossen wurde. Die Vorschrift des § 214 Abs. 2 bleibt unberührt.［即使请求权的行使因之而被永久地排除的抗辩权与请求权相对抗，以履行债务为目的而已给付的标的也可以被请求返还。第214条第2款（编者注：即诉讼时效经过之规定）的规定不受影响。］</p><p>　　(2) Wird eine betagte Verbindlichkeit vorzeitig erfüllt, so ist die Rückforderung ausgeschlossen; die Erstattung von Zwischenzinsen kann nicht verlangt werden.［某项附期日的债务被提前履行的，不得请求返还；不得请求偿还中间利益。］「清偿期前之给付」</p><p>§ 814 Kenntnis der Nichtschuld［知道无债务］</p><p>　　Das zum Zwecke der Erfüllung einer Verbindlichkeit Geleistete kann nicht zurückgefordert werden, wenn der Leistende gewusst hat, dass er zur Leistung nicht verpflichtet war, oder wenn die Leistung einer sittlichen Pflicht oder einer auf den Anstand zu nehmenden Rücksicht entsprach.［给付人已<strong>知道自己没有给付义务</strong>「无债清偿」，或给付<strong>满足道德上的义务或对礼仪所须作的考虑的</strong>，以履行债务为目的而已给付的标的，不得请求返还。］</p><p>§ 815 Nichteintritt des Erfolgs［结果不出现］</p><p>　　Die Rückforderung wegen Nichteintritts des mit einer Leistung bezweckten Erfolgs ist ausgeschlossen, wenn der Eintritt des Erfolgs von Anfang an unmöglich war und der Leistende dies gewusst hat oder wenn der Leistende den Eintritt des Erfolgs wider Treu und Glauben verhindert hat.［结果的出现自始为不可能，且给付人已知道这一点，或给付人已违背诚实信用而阻碍结果的出现的，不得因给付所欲达到的结果不出现而请求返还。］「<strong>给付目的不达</strong>」</p><p>§ 816 Verfügung eines Nichtberechtigten［无权利人的处分］</p><p> 　　(1) Trifft ein Nichtberechtigter über einen Gegenstand eine Verfügung, die dem Berechtigten gegenüber wirksam ist, so ist er dem Berechtigten zur Herausgabe des durch die Verfügung Erlangten verpflichtet. Erfolgt die Verfügung unentgeltlich, so trifft die gleiche Verpflichtung denjenigen, welcher auf Grund der Verfügung unmittelbar einen rechtlichen Vorteil erlangt.［无权利人就某一标的为对权利人有效的处分的，无权利人有义务向权利人返还因该项处分而已取得的利益。该项处分系无偿地为之的，因该项处分而直接取得法律上的利益的人担负同样的义务。］「<strong>无处分权人的返还义务</strong>」</p><p>　　(2) Wird an einen Nichtberechtigten eine Leistung bewirkt, die dem Berechtigten gegenüber wirksam ist, so ist der Nichtberechtigte dem Berechtigten zur Herausgabe des Geleisteten verpflichtet.［对权利人有效力的某项给付被向无权利人履行的，无权利人有义务向权利人返还已给付的标的。］</p><p>§ 817 Verstoß gegen Gesetz oder gute Sitten［违反法律或违背善良风俗］</p><p>　　War der Zweck einer Leistung in der Art bestimmt, dass der Empfänger durch die Annahme gegen ein gesetzliches Verbot oder gegen die guten Sitten verstoßen hat, so ist der Empfänger zur Herausgabe verpflichtet. Die Rückforderung ist ausgeschlossen, wenn dem Leistenden gleichfalls ein solcher Verstoß zur Last fällt, es sei denn, dass die Leistung in der Eingehung einer Verbindlichkeit bestand; das zur Erfüllung einer solchen Verbindlichkeit Geleistete kann nicht zurückgefordert werden.［给付目的被以受益人已因受领给付而违反法定禁止或违背善良风俗的方式确定的，受益人负有返还义务。给付人就此种违法法定禁止或违背善良风俗的行为同样有过错的，不得请求返还，但给付在于承担债务的除外；为履行此种债务而已给付 的标的，不得请求返还。］「<strong>不法原因的给付</strong>」</p><p><strong>Swiss Obligations Code</strong></p><p>Section Three: Obligations deriving from Unjust Enrichment［不当得利之债］</p><p>A. Requirement［条件］</p><p>I. In general［一般条件］</p><p>Art. 62</p><p>　　¹A person who has enriched himself without just cause at the expense of another is obliged to make restitution.［没有法律上原因，致他人受损失而取得利益的人，应当返还其所获利益。］</p><p>　　²In particular, restitution is owed for money benefits obtained for no valid reason whatsoever, for a reason that did not transpire or for a reason that subsequently ceased to exist.［特别地，无论给付目的已无法实现，还是给付原因嗣后消灭，只要没有有效（给付原因）而取得的利益都应当予以返还。］</p><p>II. Payment in satisfaction of a non-existent obligation［无债清偿之给付］</p><p>Art. 63</p><p>　　¹A person who has voluntarily satisfied a non-existent debt has a right to restitution of the sum paid only if he can prove that he paid it in the erroneous belief that the debt was owed.「自愿清偿不存在的债务，除行为人能够证明其基于错误的认识而为给付的外，不得请求返还。」</p><p>　　²Restitution is excluded where payment was made in satisfaction of a debt that has prescribe or of a moral obligation.「清偿已过清偿期的债务，或者为履行道德义务而为的给付，不得请求返还。」</p><p>　　³The provisions of federal debt collection and bankruptcy law governing the right to the restitution of payments made in satisfaction of non-existent claims are unaffected.</p><p>C. Exclusion of restitution［排除情形］</p><p>Art. 66</p><p>No right to restitution exists in respect of anything given with a view to producing an unlawful or immoral outcome.「为违反法律或违背道德之目的的给付，不得返还。」</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong><a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页至第578页。">^2</a></p><p>第七百三条（不当利得の返還義務）</p><p>　　法律上の原因なく他人の財産又は労務によって利益を受け、そのために他人に損失を及ぼした者（以下この章において「受益者」という。）は、その利益の存する限度において、これを返還する義務を負う。［无法律上原因，因他人财产或劳务而受有利益，为此给他人造成损失者（以下于本章称“受因益人”），于其利益存在限度内，负返还义务。］</p><p>第七百五条（債務の不存在を知ってした弁済）　</p><p>　　債務の弁済として給付をした者は、その時において債務の存在しないことを知っていたときは、その給付したものの返還を請求することができない。［为清偿债务而作出给付的人，当已知债务不存在时，不得请求返还给付。］</p><p>第七百六条（期限前の弁済）［期前清偿］</p><p>　　債務者は、弁済期にない債務の弁済として給付をしたときは、その給付したものの返還を請求することができない。ただし、債務者が錯誤によってその給付をしたときは、債権者は、これによって得た利益を返還しなければならない。［债务人，作为未届清偿期债务之清偿而作为给付时，不得请求返还其给付着。但债务人因错误而作出其给付时，债权人应返还因此所得之利益。］</p><p>第七百七条（他人の債務の弁済）［他人债务之清偿］　</p><p>　　債務者でない者が錯誤によって債務の弁済をした場合において、債権者が善意で証書を滅失させ若しくは損傷し、担保を放棄し、又は時効によってその債権を失ったときは、その弁済をした者は、返還の請求をすることができない。［非债务人因错误而清偿债务之情形，债权人善意使证书灭失或损伤，或抛弃担保，或因时效而丧失其债权时，作出其清偿之人不得请求返还。］</p><p>　　2前項の規定は、弁済をした者から債務者に対する求償権の行使を妨げない。［前款之规定，不碍作出其清偿之人对债务人行使求偿权。］</p><p>第七百八条（不法原因給付）　</p><p>　　不法な原因のために給付をした者は、その給付したものの返還を請求することができない。ただし、不法な原因が受益者についてのみ存したときは、この限りでない。［因不法原因而作出给付之人，不得请求返还其给付者。但不法原因仅就受益人而存在时，不在此限。］</p><p><strong>臺灣地區民法</strong></p><p>第 179 條</p><p>　　無法律上之原因而受利益，致他人受損害者，應返還其利益。雖有法律上之原因，而其後已不存在者，亦同。</p><p>第 180 條</p><p>　　給付，有左列情形之一者，不得請求返還：</p><p>　　一、給付係履行道德上之義務者。</p><p>　　二、債務人於未到期之債務因清償而為給付者。</p><p>　　三、因清償債務而為給付，於給付時明知無給付之義務者。</p><p>　　四、因不法之原因而為給付者。但不法之原因僅於受領人一方存在時，不在此限。</p><p><strong>澳門民法典</strong></p><p>第四百六十七條（一般原則）</p><p>　　一、無合理原因，基於他人受有損失而得利者，有義務返還其不合理取得之利益。</p><p>　　二、因不當得利而須負之返還義務之標的主要係不應受領之利益、受領原因已消失之利益、或受領之預期效果終未實現之利益。</p><p>第四百六十九條（不產生預定結果）<br>　　如作出給付之人在給付時明知該給付不可能產生預定結果，或作出給付之人作出違背善意之行為阻礙該結果之產生者，亦不得以不當得利要求返還。</p><p>第四百七十條（不當給付之請求返還）</p><p>　　一、為履行債務而作出給付，但在給付時該債務已不存在者，得請求返還所作出之給付，但不影響有關自然債務之規定之適用。</p><p>　　二、債務人向第三人作出之給付，在尚未按第七百六十條之規定使原債務獲解除時，債務人得請求返還之。</p><p>　　三、因可宥恕之錯誤而在債務到期前作出給付者，僅可請求返還債權人因債務之提前履行而得之利益。</p><p>第四百七十一條（將他人債務認作本身債務而作之履行）</p><p>　　一、一人因可宥恕之錯誤而將他人債務認作本身債務予以履行者，享有返還請求權；但債權人因不知悉作出給付之人之錯誤，以致已不擁有債權憑證或債權擔保、任其權利時效完成或失效或在債務人或保證人仍有償還能力時未行使其權利者除外。</p><p>　　二、作出給付之人無返還請求權者，代位取得債權人之各項權利。</p><p>第四百七十二條（誤認自己必須履行他人之債務而作之履行）</p><p>　　一人因誤認自己必須履行某人之債務而為該人履行債務者，對債權人不享有返還請求權，而僅有權要求已獲解除債務之人返還其不合理收受之利益；但債權人在受領給付時明知該錯誤存在者除外。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h4 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　给付型不当得利，是指无法律上原因，但因他人给付而受有利益致他人损害的情形。给付型不当得利，多设有排除事由，如无债清偿、清偿期前清偿、履行道德义务之给付、不法原因之给付均排除返还不当得利请求权的适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无法律上原因，即欠缺给付目的，而所谓给付目的，是指实施令他人财产增益行为的目的，如清偿债务等。欠缺给付目的，有自始无给付目的，如非债清偿、给付行为之原因行为不成立、无效或效力待定；有嗣后无给付目的，如法律行为之撤销等；于立法例上，亦有给付目的不达和虽有永久抗辩仍给付两种。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;第一百二十二条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百五十七条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;民事法律行为无效、被撤销或者确定不发生效力后，行为人因该行为取得的财产，应当予以返还；不能返还或者没有必要返还的，应当折价补偿。&lt;/strong&gt;有过错的一方应当赔偿对方由此所受到的损失；各方都有过错的，应当各自承担相应的责任。法律另有规定的，依照其规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十五条　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一）为履行道德义务进行的给付；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）债务到期之前的清偿；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第378-第380页。&quot;&gt;^1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，&lt;strong&gt;因他人的给付&lt;/strong&gt;或以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人，有义务向该他人返还所取得的利益。&lt;strong&gt;即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。&lt;/strong&gt;］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
    
      <category term="不当得利返还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9%E8%BF%94%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="给付型不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%BB%99%E4%BB%98%E5%9E%8B%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
      <category term="无法律上原因" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%B8%8A%E5%8E%9F%E5%9B%A0/"/>
    
      <category term="不法原因给付" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E6%B3%95%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E7%BB%99%E4%BB%98/"/>
    
      <category term="给付行为" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%BB%99%E4%BB%98%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第20条至第24条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/68ed230f/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/68ed230f/</id>
    <published>2021-03-23T14:03:43.000Z</published>
    <updated>2021-03-24T12:19:11.857Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第20條"><a href="#第20條" class="headerlink" title="第20條"></a>第20條</h4><p>　　<del>以久住之意思，住於一定之地域者，即為設定其住所於該地。</del></p><p>　　<del>一人同時不得有兩住所。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　依一定事實，足認以久住之意思，住於一定之地域者，即為設定其住所於該地。</p><p>　　一人同時不得有兩住所。（1982年01月04日修正）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四節理由謂凡人之生活，必有住址，其因人與住址之關係，以定法律關係者，乃古來各國所共認之立法政策，故本案亦採用之。又查同律第四十一條理由謂凡人以常住之意思，而住於一定之地域內，即於該地域內設定住址，使受因住址而生法律之效果，故特定本條，以示設定住址之要件。又查同律第四十二條理由謂同時應否許有數處住址，各國立法例雖不一致，然同時許有數處住址，徒使法律關係繁雜，於實際上頗為不便，故本條規定，住址以一處為限，以明示其旨。 （1929年05月23日訂定）</p><p>　　一  本條第一項規定住所之設定，兼採主觀主義及客觀主義之精神，所謂「以久住之意思」一語，本應依據客觀事實認定，非當事人可任意主張，原條文規定欠明，易滋疑義，爰在第一項原條文首句前增列「依一定事實，足認」等字樣，明示應依客觀事實，認定其有無久住之意思，以避免解釋上之爭執，並符原立法意旨。</p><p>　　二  第二項不修正。（1982年01月04日修正）     </p><h4 id="第21條"><a href="#第21條" class="headerlink" title="第21條"></a>第21條</h4><p>　　無行為能力人及限制行為能力人，以其法定代理人之住所為住所。 （1929年05月23日訂定）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　謹按未滿七歲之未成年人與禁治產人，為無行為能力人，其行為須由法定代理人代理，滿七歲以上之未成年人為限制行為能力人，其行為須經法定代理人允許或追認，自應以法定代理人之住所為住所，以適於實際上之便利。此本條所由設也。（1929年05月23日訂定）</p><h4 id="第22條"><a href="#第22條" class="headerlink" title="第22條"></a>第22條</h4><p>　　<del>遇有左列情形之一者，其居所視為住所：</del></p><p>　　　　<del>一、住所無可考者。</del><br>　　　　<del>二、在中國無住所者。但依法須依住所地法者，不在此限。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　遇有下列情形之一，其居所視為住所：</p><p>　　　　一、住所無可考者。</p><p>　　　　二、在我國無住所者。但依法須依住所地法者，不在此限。（2008年05月23日修正）</p><h5 id="立法理由-2"><a href="#立法理由-2" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四十四條理由謂居所者，即繼續居住之處所也。住所無可考，及在中國無住所者，則視居所為住所，使受因住所而生法律上之效果，極為便利。惟依國際私法之原則，須從住所地之法令時，不可以其無住所於中國即以居所視為住所，而適用中國之法令，否則背乎依住所地法之法意也。故仍設本條以明示其旨。  （1929年05月23日訂定）</p><p>　　 一、本條序文之「左列」修正為「下列」，以符合現行法制用語。</p><p>　　二、第二款之「中國」修正為「我國」，以與現行法制體例之用語配合（參考立法院職權行使法第六十四條第二項、國家情報工作法第三條第一項第二款、離島建設條例第二條、華僑身分證明條例第五條第一項第五款、兵役法第七條第二款、第八條第二款、第二十八條第五款、第三十六條第五款、兵役法施行法第二十三條、菸酒管理法第三十九條第三項第三款及洗錢防制法第八條之一第四項、第十二條第三項、第十二條之一第二項等規定）。  （2008年05月23日修正）</p><h4 id="第23條"><a href="#第23條" class="headerlink" title="第23條"></a>第23條</h4><p>　　因特定行為選定居所者，關於其行為，視為住所。 （1929年05月23日訂定）</p><h5 id="立法理由-3"><a href="#立法理由-3" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四十五條理由謂當事人住址在遠隔地，於實際上有不便時，因其特定行為，使得選定與住所有同一效力之暫時居所，始為適宜。至其選定之暫時居所，當事人得自由變更或廢止之，自屬當然之事，無待明文規定也。 （1929年05月23日訂定）            </p><h4 id="第24條"><a href="#第24條" class="headerlink" title="第24條"></a>第24條</h4><p>　　<del>以廢止之意思，離去其住所者，即為廢止其住所。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　依一定事實，足認以廢止之意思離去其住所者，即為廢止其住所。（1982年01月04日修正）</p><h5 id="立法理由-4"><a href="#立法理由-4" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四十三條理由謂住所既許各人自由設定，應許各人自由廢止為宜。惟其廢止之要件，須以法律規定之，雖有廢止住所之意思，而不實行離去，或雖離去其住所，而無廢止住所之意思，如尚有歸還之意思者，均不得為住所之廢止。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　本條之廢止住所與第二十條之設定住所，立法意旨相同，現第二十條既予修正，爰在本條首句增列「依一定事實，足認……」等字樣，俾能前後一致。  （1982年01月04日修正）   </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第20條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第20條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第20條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第20條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;以久住之意思，住於一定之地域者，即為設定其住所於該地。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;一人同時不得有
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="住所" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BD%8F%E6%89%80/"/>
    
      <category term="法定住所" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%BD%8F%E6%89%80/"/>
    
      <category term="废止住所" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%BA%9F%E6%AD%A2%E4%BD%8F%E6%89%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第18条、第19条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/ea99a82c/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/ea99a82c/</id>
    <published>2021-03-23T14:03:26.000Z</published>
    <updated>2021-03-23T14:19:22.972Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第18條"><a href="#第18條" class="headerlink" title="第18條"></a>第18條</h4><p>　　<del>人格權受侵害時，得請求法院除去其侵害。</del></p><p>　　<del>前項情形，以法律有特別規定者為限，得請求損害賠償或慰撫金。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　人格權受侵害時，得請求法院除去其侵害；有受侵害之虞時，得請求防止之。</p><p>　　前項情形，以法律有特別規定者為限，得請求損害賠償或慰撫金。（1982年01月04日修正）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第五十一條理由謂凡人格權受侵害者，使得向加害人請求屏除其侵害，及損害之賠償，以保全其人格。此本條所由設也。                                </p><p>　　謹按人格權者，個人所享有之私權，即關於生命、身體、名譽、自由、姓名、身分及能力等之權利是。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　一  人格尊嚴之維護，日趨重要，為加強人格權之保護，不但於人格權受侵害時，應許被害人請求除去其侵害，即對於未然之侵害，亦應許其請求防止，爰增訂本條後段規定。                                                         </p><p>　　二  第二項不修正。 （1982年01月04日修正）</p><h4 id="第19條"><a href="#第19條" class="headerlink" title="第19條"></a>第19條</h4><p>　　姓名權受侵害者，得請求法院除去其侵害，並得請求損害賠償。（1929年05月23日訂定）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　謹按姓名權者，因區別人己而存人格權之一也。故姓名使用權受他人侵害時，使得請求侵害之屏除，更為完全保護其人格計，凡因侵害而受有損害者，並得請求賠償。  （1982年01月04日修正）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第18條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第18條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第18條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第18條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;人格權受侵害時，得請求法院除去其侵害。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;前項情形，以法律有特別規定者為
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="人格权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="自由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="排除妨害请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%8E%92%E9%99%A4%E5%A6%A8%E5%AE%B3%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="消除危险请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B6%88%E9%99%A4%E5%8D%B1%E9%99%A9%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不当得利 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/495f506c/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/495f506c/</id>
    <published>2021-03-21T13:37:24.000Z</published>
    <updated>2021-03-23T14:17:52.974Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>不当得利，是指行为人无法律上原因取得利益而致他人受有损失的情形。不当得利人须依法向受损人返还不当得利。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百二十二条</p><p>　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。</p><p>第九百八十五条　　</p><p>　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：</p><p>（一）为履行道德义务进行的给付；</p><p>（二）债务到期之前的清偿；</p><p>（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。</p><p>第九百八十八条　　</p><p>　　得利人已经将取得的利益无偿转让给第三人的，受损失的人可以请求第三人在相应范围内承担返还义务。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong></p><p>§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］</p><p>　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，因他人的给付或以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人，有义务向该他人返还所取得的利益。即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。］</p><a id="more"></a><p>　　(2) Als Leistung gilt auch die durch Vertrag erfolgte Anerkennung des Bestehens oder des Nichtbestehens eines Schuldverhältnisses.［以合同进行的对某一债务关系的存在或不存在的承认，也视为给付。］</p><p>§ 818 Umfang des Bereicherungsanspruchs［不当得利返还请求权的范围］</p><p> 　　(1) Die Verpflichtung zur Herausgabe erstreckt sich auf die gezogenen Nutzungen sowie auf dasjenige, was der Empfänger auf Grund eines erlangten Rechts oder als Ersatz für die Zerstörung, Beschädigung oder Entziehung des erlangten Gegenstands erwirbt.［返还义务及于所收取的用益，以及受益人根据所取得的某项权利或作为毁坏、损坏或侵夺所取得的标的之补偿而取得的任何利益。］<br> 　　(2) Ist die Herausgabe wegen der Beschaffenheit des Erlangten nicht möglich oder ist der Empfänger aus einem anderen Grunde zur Herausgabe außerstande, so hat er den Wert zu ersetzen.［返还因取得的利益的性质而不可能，或受益人由于其他原因而不能返还的，受益人必须补偿价额。］</p><p>　　(3) Die Verpflichtung zur Herausgabe oder zum Ersatz des Wertes ist ausgeschlossen, soweit der Empfänger nicht mehr bereichert ist.［以受益人不再得利为限，返还义务或价额补偿义务被排除。］</p><p>　　(4) Von dem Eintritt der Rechtshängigkeit an haftet der Empfänger nach den allgemeinen Vorschriften.［自诉讼系属发生时起，受益人依一般规定负责任。］</p><p>§ 821 Einrede der Bereicherung［得利抗辩权］</p><p>　　Wer ohne rechtlichen Grund eine Verbindlichkeit eingeht, kann die Erfüllung auch dann verweigern, wenn der Anspruch auf Befreiung von der Verbindlichkeit verjährt ist.［无法律上的原因而承担债务的人，即使债务免除请求权已完成消灭时效，也可以拒绝履行。］</p><p>§ 822 Herausgabepflicht Dritter［第三人的返还义务］</p><p>　　Wendet der Empfänger das Erlangte unentgeltlich einem Dritten zu, so ist, soweit infolgedessen die Verpflichtung des Empfängers zur Herausgabe der Bereicherung ausgeschlossen ist, der Dritte zur Herausgabe verpflichtet, wie wenn er die Zuwendung von dem Gläubiger ohne rechtlichen Grund erhalten hätte.［受益人将所取得的利益无偿地给予第三人的，以受益人返还得利的义务因此而被排除为限，该第三人负有返还义务，恰如其无法律上的原因因而已从债权人处取得被给予的利益一样。］</p><p><strong>Swiss Obligations Code</strong></p><p>Section Three: Obligations deriving from Unjust Enrichment［不当得利之债］</p><p>A. Requirement［条件］</p><p>I. In general［一般条件］</p><p>Art. 62</p><p>　　¹A person who has enriched himself without just cause at the expense of another is obliged to make restitution.［没有法律上原因，致他人受损失而取得利益的人，应当返还其所获利益。］</p><p>　　²In particular, restitution is owed for money benefits obtained for no valid reason whatsoever, for a reason that did not transpire or for a reason that subsequently ceased to exist.［特别地，无论给付目的已无法实现，还是给付原因嗣后消灭，只要没有有效（给付原因）而取得的利益都应当予以返还。］</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong></p><p>第七百三条（不当利得の返還義務）</p><p>　　法律上の原因なく他人の財産又は労務によって利益を受け、そのために他人に損失を及ぼした者（以下この章において「受益者」という。）は、その利益の存する限度において、これを返還する義務を負う。［无法律上原因，因他人财产或劳务而受有利益，为此给他人造成损失者（以下于本章称“受因益人”），于其利益存在限度内，负返还义务。］</p><p><strong>臺灣地區民法</strong></p><p>第 179 條<br>　　無法律上之原因而受利益，致他人受損害者，應返還其利益。雖有法律上之原因，而其後已不存在者，亦同。</p><p>第 183 條</p><p>　　不當得利之受領人，以其所受者，無償讓與第三人，而受領人因此免返還義務者，第三人於其所免返還義務之限度內，負返還責任。</p><p><strong>澳門民法典</strong></p><p>第四百六十七條（一般原則）</p><p>　　一、無合理原因，基於他人受有損失而得利者，有義務返還其不合理取得之利益。</p><p>　　二、因不當得利而須負之返還義務之標的主要係不應受領之利益、受領原因已消失之利益、或受領之預期效果終未實現之利益。</p><p>第四百六十八條（不當得利之債之補充性）</p><p>　　如法律給予受損人其他獲得損害賠償或返還之途徑、法律否定返還請求權，又或法律對得利定出其他效果者，不得以不當得利要求返還。</p><p>第四百七十三條（返還義務之標的）</p><p>　　一、基於不當得利而產生之返還義務之內容，包括因受損人之損失而取得之全部所得；如不可能返還原物，則返還其價額。</p><p>　　二、返還之義務，不得超出在下條兩項所指任一事實出現之日之受益限度。</p><p>第四百七十五條（無償轉讓情況下之返還義務）</p><p>　　一、如受益人已將應返還之物無償轉讓他人，則取得該物之人必須代受益人作出返還，但僅以其本身所受利益為限。</p><p>　　二、然而，如轉讓係在出現上條所指之任一事實後作出，則轉讓人須按該條之規定負責，而取得該物之人屬惡意者，亦按同一規定負責。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不当得利，是指行为人无法律上原因取得利益而致他人受有损失的情形。不当得利人须依法向受损人返还不当得利。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百二十二条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因他人没有法律根据，取得不当利益，受损失的人有权请求其返还不当利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十五条　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人没有法律根据取得不当利益的，受损失的人可以请求得利人返还取得的利益，但是有下列情形之一的除外：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）为履行道德义务进行的给付；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）债务到期之前的清偿；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）明知无给付义务而进行的债务清偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十八条　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　得利人已经将取得的利益无偿转让给第三人的，受损失的人可以请求第三人在相应范围内承担返还义务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 812 Herausgabeanspruch［返还请求权］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1) Wer durch die Leistung eines anderen oder in sonstiger Weise auf dessen Kosten etwas ohne rechtlichen Grund erlangt, ist ihm zur Herausgabe verpflichtet. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn der rechtliche Grund später wegfällt oder der mit einer Leistung nach dem Inhalt des Rechtsgeschäfts bezweckte Erfolg nicht eintritt.［无法律上的原因，因他人的给付或以其他方式使他人蒙受损失而自己取得利益的人，有义务向该他人返还所取得的利益。即使法律上的原因后来消失，或依法律行为的内容而为的给付所欲达到的结果并未出现，该项义务也存在。］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
    
      <category term="不当得利返还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9%E8%BF%94%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="给付型不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%BB%99%E4%BB%98%E5%9E%8B%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
      <category term="非给付型不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%9D%9E%E7%BB%99%E4%BB%98%E5%9E%8B%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
      <category term="无法律上原因" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%B8%8A%E5%8E%9F%E5%9B%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第16条、第17条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/cfd0ea8b/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/cfd0ea8b/</id>
    <published>2021-03-21T13:37:11.000Z</published>
    <updated>2021-03-21T13:43:28.431Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第16條"><a href="#第16條" class="headerlink" title="第16條"></a>第16條</h4><p>　　權利能力及行為能力，不得拋棄。（1929年05月23日）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第四十九條理由謂凡人若將權利能力及行為能力之全部或一部拋棄之，人格必受缺損。故對權利能力及行為能力之拋棄，特用法律禁止之，以均強弱而杜侵凌之弊。此本條所由設也。 （1929年05月23日）   </p><h4 id="第17條"><a href="#第17條" class="headerlink" title="第17條"></a>第17條</h4><p>　　自由不得拋棄。</p><p>　　自由之限制，以不背於公共秩序或善良風俗者為限。（1929年05月23日）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第五十條理由謂法治國尊重人格，均許人享受法律中之自由權，人若拋棄其自由，則人格受缺損。又背乎公共秩序或善良風俗而限制自由，則有害於公益，均當然在所不許。故設本條，以防強者迫弱者拋棄其自由，或限制其自由之弊也。（1929年05月23日）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第16條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第16條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第16條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第16條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　權利能力及行為能力，不得拋棄。（1929年05月23日）&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&quot;立法理由&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法理
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="人格" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%BA%BA%E6%A0%BC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>误信管理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/1a964fc2/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/1a964fc2/</id>
    <published>2021-03-20T14:04:41.000Z</published>
    <updated>2021-03-20T14:09:26.599Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　误信管理，是指行为人误将他人事务视为自己事务而进行管理的行为。误信管理，亦非无因管理，其不阻却违法，亦不作为行为人取得管理利益之法律原因。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第九百七十九条  </p><p>　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。</p><p>　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。</p><p>第九百八十条  </p><p>　　<strong>管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。</strong></p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。">^1</a></p><p>§ 687 Unehte Geschäftsführung［非真正事务管理］</p><p>　　(1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［<strong>某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。</strong>］</p><a id="more"></a><p>　　(2) Behandelt jemand ein fremdes Geschäft als sein eigenes, obwohl er weiß, dass er nicht dazu berechtigt ist, so kann der Geschäftsherr die sich aus den §§ 677, 678, 681, 682 ergebenden Ansprüche geltend machen. Macht er sie geltend, so ist er dem Geschäftsführer nach § 684 Satz 1 verpflichtet.［某人虽知道自己无权将他人事务当作自己的来对待却仍这样做的，本人可以主张因第677条、678条、第681条、第682条而发生的各项请求权。本人主张这些请求权的，依第684条第1句对事务管理人负有义务。］</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第四百六十六條（將他人事務認作本身事務之管理）</p><p>​        一、將他人事務認作本身事務管理者，僅於該管理被承認時方適用本節之規定；在其他情況下，該管理適用不當得利之規則，但不影響對有關情況應予適用之其他規則之適用。</p><p>​        二、對他人權利之侵犯，管理人有過錯者，有關民事責任之規則，適用之。</p><p><strong>Swiss Obligations  Code</strong></p><p>II. Business conducted in the agent’s interests「为管理人利益而进行的交易」</p><p>Art. 423</p><p>​        ¹Where agency activities were not carried out with the best interests of the principal in mind, he is nonetheless entitled to appropriate any resulting benefits.「没有管理他人事务之意思而进行的管理，本人有权主张因管理事务而产生的利益。」</p><p>​        ²The principal is obliged to compensate the agent and release him from obligations assumed only to the extent the principal is enriched.「本人仅在其所获利益范围内承担管理人的费用补偿及义务免除的责任。」</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong> <a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页至第578页。">^2</a></p><p>第七百二条（管理者による費用の償還請求等）</p><p>​        管理者は、本人のために有益な費用を支出したときは、本人に対し、その償還を請求することができる。［管理人为本人支出有益费用事，得请求本人偿还。］</p><p>​        2第六百五十条第二項の規定は、管理者が本人のために有益な債務を負担した場合について準用する。［第六百五十条第二款之规定，准用于管理人为本人负担有益债务之情形。］</p><p>​        3管理者が本人の意思に反して事務管理をしたときは、本人が現に利益を受けている限度においてのみ、前二項の規定を適用する。［管理人违反本人之意思作出无因管理时，仅于本人现实所受利益之限度内，适用前两款之规定。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 176 條</p><p>　　管理事務，利於本人，並不違反本人明示或可得推知之意思者，管理人為本人支出必要或有益之費用，或負擔債務，或受損害時，得請求本人償還其費用及自支出時起之利息，或清償其所負擔之債務，或賠償其損害。</p><p>　　第一百七十四條第二項規定之情形，管理人管理事務，雖違反本人之意思，仍有前項之請求權。</p><p>第 177 條<br>　　管理事務不合於前條之規定時，本人仍得享有因管理所得之利益，而本人所負前條第一項對於管理人之義務，以其所得之利益為限。</p><p>　　<strong>前項規定，於管理人明知為他人之事務，而為自己之利益管理之者，準用之。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　误信管理，是指行为人误将他人事务视为自己事务而进行管理的行为。误信管理，亦非无因管理，其不阻却违法，亦不作为行为人取得管理利益之法律原因。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百七十九条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。&quot;&gt;^1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 687 Unehte Geschäftsführung［非真正事务管理］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［&lt;strong&gt;某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。&lt;/strong&gt;］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    
      <category term="费用偿还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%B4%B9%E7%94%A8%E5%81%BF%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="不真正无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="误信管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%AF%AF%E4%BF%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="类推适用" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%B1%BB%E6%8E%A8%E9%80%82%E7%94%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第15-1条、第15-2条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/359204bb/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/359204bb/</id>
    <published>2021-03-20T14:04:10.000Z</published>
    <updated>2021-03-20T14:09:26.584Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第15-1條"><a href="#第15-1條" class="headerlink" title="第15-1條"></a>第15-1條</h4><p>　　對於因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關或社會福利機構之聲請，為輔助之宣告。</p><p>　　受輔助之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。受輔助宣告之人有受監護之必要者，法院得依第十四條第一項規定，變更為監護之宣告。（2008年05月23日新增）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　一、本條新增。</p><p>　　二、原本法有關禁治產宣告之規定，採宣告禁治產一級制，缺乏彈性，不符社會需求 ，爰於監護宣告之外，增加「輔助宣告」，俾充分保護精神障礙或其他心智缺陷者之權益。</p><p>　　三、受輔助宣告之人，其精神障礙或其他心智缺陷程度，較受監護宣告之人為輕，參酌行政罰法第九條第四項及刑法第十九條第二項規定，關於受輔助宣告之人之精神狀況須為「因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者」，並參照修正條文第十四條第一項規定，列舉輔助宣告聲請權人之範圍，爰為第一項規定。</p><p>　　四、第一項所稱「主管機關」之範圍，依相關特別法之規定，例如老人福利法第三條 、身心障礙者保護法第二條、精神衛生法第二條。</p><p>　　五、受輔助之原因消滅時，法院應依第一項聲請權人之聲請，撤銷其輔助宣告，爰為第二項規定。</p><p>　　六、受輔助宣告之人須輔助之情況加重，而有受監護之必要者，理應准由法院依第十 四條第一項規定，逕行變更為監護之宣告，俾簡化程序，爰為第三項規定。至於法院所為原輔助宣告，則當然失效。</p><p>　　七、輔助宣告適用之對象為成年人及未成年人已結婚者；至未成年人未結婚者，因僅有限制行為能力或無行為能力，無受輔助宣告之實益，不適用本條規定，併此說明。（2008年05月23日新增）</p><h4 id="第15-2條"><a href="#第15-2條" class="headerlink" title="第15-2條"></a>第15-2條</h4><p>　　受輔助宣告之人為下列行為時，應經輔助人同意。但純獲法律上利益，或依其年齡及身分、日常生活所必需者，不在此限：</p><p>　　　　一、為獨資、合夥營業或為法人之負責人。</p><p>　　　　二、為消費借貸、消費寄託、保證、贈與或信託。</p><p>　　　　三、為訴訟行為。</p><p>　　　　四、為和解、調解、調處或簽訂仲裁契約。</p><p>　　　　五、為不動產、船舶、航空器、汽車或其他重要財產之處分、設定負擔、買賣、租賃或借貸。</p><p>　　　　六、為遺產分割、遺贈、拋棄繼承權或其他相關權利。</p><p>　　　　七、法院依前條聲請權人或輔助人之聲請，所指定之其他行為。</p><p>　　第七十八條至第八十三條規定，於未依前項規定得輔助人同意之情形，準用之。</p><p>　　第八十五條規定，於輔助人同意受輔助宣告之人為第一項第一款行為時，準用之。</p><p>　　第一項所列應經同意之行為，無損害受輔助宣告之人利益之虞，而輔助人仍不為同意時，受輔助宣告之人得逕行聲請法院許可後為之。（2008年05月23日新增）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　一、本條新增。</p><p>　　二、受輔助宣告之人僅係因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其所為意思表示效果之能力，顯有不足，並不因輔助宣告而喪失行為能力，惟為保護其權益，於為重要之法律行為時，應經輔助人同意，爰於第一項列舉應經輔助人同意之行為。但純獲法律上利益，或依其年齡及身分、日常生活所必需者，則予排除適用，以符實際。</p><p>　　三、為免第一項前六款規定仍有掛一漏萬之虞，故於同項第七款授權法院得依前條聲請權人或輔助人之聲請，視個案情況，指定第一項前六款以外之特定行為，亦須經輔助人同意，以保護受輔助宣告之人。</p><p>　　四、第一項第五款之「其他重要財產」，係指其重要性與不動產、船舶、航空器或汽車相當之其他財產；其所稱「財產」，包括物或權利在內，例如債權、物權及無體財產權均屬之。另同項第六款之「其他相關權利」，係指與繼承相關之其他權利，例如受遺贈權、繼承回復請求權以及遺贈財產之扣減權（民法第一千二百二十五條）等。</p><p>　　五、受輔助宣告之人未經輔助人同意而為第一項所列之行為或輔助人同意受輔助宣告之人為第一項第一款行為之效力，分別準用第七十八條至第八十三條及第八十五條有關限制行為能力之相關規定，以避免爭議，爰為第二項及第三項規定。</p><p>　　六、第一項所列應經同意之行為，無損害受輔助宣告之人利益之虞，而輔助人仍不為同意時，受輔助宣告之人得逕行聲請法院許可後為之，以免影響其生活，爰為第四項規定。至本項所稱「法院許可」，性質上係代替輔助人之同意；受輔助宣告之人依本項規定聲請法院許可時，無須經輔助人同意，自不待言。又受輔助宣告之人為本條規定以外之法律行為時，有行為能力，其效力不因其為受輔助宣告之人而受影響，併予敘明。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第15-1條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第15-1條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第15-1條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第15-1條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　對於因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者，法院得
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="限制行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="受辅助宣告" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%8F%97%E8%BE%85%E5%8A%A9%E5%AE%A3%E5%91%8A/"/>
    
      <category term="追认" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%BF%BD%E8%AE%A4/"/>
    
      <category term="同意" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%90%8C%E6%84%8F/"/>
    
      <category term="纯获法律利益" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%BA%AF%E8%8E%B7%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%88%A9%E7%9B%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不法管理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/4f9bdfea/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/4f9bdfea/</id>
    <published>2021-03-19T14:13:29.000Z</published>
    <updated>2021-03-19T14:25:09.685Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　不法管理，是指行为人无管理他人事务之意思，而单为了自己的利益管理他人事务的行为。不法管理，非无因管理，其不阻却违法，且不得作为行为人取得管理利益之法律上原因。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第九百七十九条  </p><p>　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。</p><p>　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。</p><p>第九百八十条  </p><p>　　管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。">^1</a></p><p>§ 687 Unehte Geschäftsführung［非真正事务管理］</p><p>　　(1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。］</p><p>　　(2) Behandelt jemand ein fremdes Geschäft als sein eigenes, obwohl er weiß, dass er nicht dazu berechtigt ist, so kann der Geschäftsherr die sich aus den §§ 677, 678, 681, 682 ergebenden Ansprüche geltend machen. Macht er sie geltend, so ist er dem Geschäftsführer nach § 684 Satz 1 verpflichtet.［<strong>某人虽知道自己无权将他人事务当作自己的来对待却仍这样做的，本人可以主张因第677条、678条、第681条、第682条而发生的各项请求权。本人主张这些请求权的，依第684条第1句对事务管理人负有义务。</strong>］</p><a id="more"></a><p>§ 684 Herausgabe der Bereicherung［得利的返还］</p><p>​        Liegen die Voraussetzungen des § 683 nicht vor, so ist der Geschäftsherr verpflichtet, dem Geschäftsführer alles, was er durch die Geschäftsführung erlangt, nach den Vorschriften über die Herausgabe einer ungerechtfertigten Bereicherung herauszugeben. Genehmigt der Geschäftsherr die Geschäftsführung, so steht dem Geschäftsführer der in § 683 bestimmte Anspruch zu.［第683条的要件并不具备的，<strong>本人有义务依返还不当得利的规定向管理人返还因事务管理而取得的一切</strong>。本人追认事务管理的，事务管理人享有第683条所规定的请求权。］</p><p>§ 677 Pflichten des Geschäftsführers［事务管理人的义务］</p><p>　　Wer ein Geschäft für einen anderen besorgt, ohne von ihm beauftragt oder ihm gegenüber sonst dazu berechtigt zu sein, hat das Geschäft so zu führen, wie das Interesse des Geschäftsherrn mit Rücksicht auf dessen wirklichen oder mutmaßlichen Willen es erfordert.［为他人处理事务而为受他人委托，或无权对他人以其他方式为之处理事务的人，必须在照顾本人真实或可推知的意思的情况下，以本人的利益所要求的方式管理该事务。］</p><p>§ 678 Geschäftsführung gegen den Willen des Geschäftsherrn［违背本人意思的事务管理］</p><p>　　Steht die Übernahme der Geschäftsführung mit dem wirklichen oder dem mutmaßlichen Willen des Geschäftsherrn in Widerspruch und musste der Geschäftsführer dies erkennen, so ist er dem Geschäftsherrn zum Ersatz des aus der Geschäftsführung entstehenden Schadens auch dann verpflichtet, wenn ihm ein sonstiges Verschulden nicht zur Last fällt.［事务管理的承担违背本人真实或可推知的意思，且事务管理人应当辨认出这一情况的，即使事务管理人自己无其他过错，也有义务向本人赔偿因事务管理而发生的损害。］</p><p>§ 681 Nebenpflichten des Geschäftsführers［事务管理人的附带义务］</p><p>　　Der Geschäftsführer hat die Übernahme der Geschäftsführung, sobald es tunlich ist, dem Geschäftsherrn anzuzeigen und, wenn nicht mit dem Aufschub Gefahr verbunden ist, dessen Entschließung abzuwarten. Im Übrigen finden auf die Verpflichtungen des Geschäftsführers die für einen Beauftragten geltenden Vorschriften der §§ 666 bis 668 entsprechende Anwendung.［一旦能够通知，事务管理人就必须将事务管理的承担通知本人，并且，延缓并不会引起危险的，必须等待本人的决定。除此以外，事务管理人的义务准用第666条至第668条关于委托人的规定。］</p><p>§ 682 Fehlende Geschäftsfähigkeit des Geschäftsführers［事务管理人欠缺行为能力］</p><p>　　Ist der Geschäftsführer geschäftsunfähig oder in der Geschäftsfähigkeit beschränkt, so ist er nur nach den Vorschriften über den Schadensersatz wegen unerlaubter Handlungen und über die Herausgabe einer ungerechtfertigten Bereicherung verantwortlich.［事务管理人系无行为能力 人或限制行为能力人的，事务管理人仅依关于因侵权行为而发生的损害赔偿的规定和关于返还不当得利的规定负责任。］</p><p><strong>Swiss Obligations  Code</strong></p><p>II. Business conducted in the agent’s interests「为管理人利益而进行的交易」</p><p>Art. 423</p><p>　　¹Where agency activities were not carried out with the best interests of the principal in mind, he is nonetheless entitled to appropriate any resulting benefits.「没有管理他人事务之意思而进行的管理，本人有权主张因管理事务而产生的利益。」</p><p>　　²The principal is obliged to compensate the agent and release him from obligations assumed only to the extent the principal is enriched.「本人仅在其所获利益范围内承担管理人的费用补偿及义务免除的责任。」</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 176 條</p><p>　　管理事務，利於本人，並不違反本人明示或可得推知之意思者，管理人為本人支出必要或有益之費用，或負擔債務，或受損害時，得請求本人償還其費用及自支出時起之利息，或清償其所負擔之債務，或賠償其損害。</p><p>　　第一百七十四條第二項規定之情形，管理人管理事務，雖違反本人之意思，仍有前項之請求權。</p><p>第 177 條<br>　　管理事務不合於前條之規定時，本人仍得享有因管理所得之利益，而本人所負前條第一項對於管理人之義務，以其所得之利益為限。</p><p>　　<strong>前項規定，於管理人明知為他人之事務，而為自己之利益管理之者，準用之。</strong></p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong><a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页至第578页。">^2</a></p><p>第七百二条（管理者による費用の償還請求等）</p><p>　　管理者は、本人のために有益な費用を支出したときは、本人に対し、その償還を請求することができる。［管理人为本人支出有益费用事，得请求本人偿还。］</p><p>　　2第六百五十条第二項の規定は、管理者が本人のために有益な債務を負担した場合について準用する。［第六百五十条第二款之规定，准用于管理人为本人负担有益债务之情形。］</p><p>　　3管理者が本人の意思に反して事務管理をしたときは、本人が現に利益を受けている限度においてのみ、前二項の規定を適用する。［管理人违反本人之意思作出无因管理时，仅于本人现实所受利益之限度内，适用前两款之规定。］</p><p><strong>澳门民法典</strong></p><p>第四百六十二條（本人之義務）</p><p>​        一、如所從事之管理與本人之利益及其真實或可推知之意思相符，則本人必須就管理人有依據認為必要之開支，連同自作出開支時起計之法定利息一併償還予管理人，並賠償其所受之損失。</p><p>​        二、如管理未按上款之規定為之，本人僅依不當得利之規則負責，但屬下條所規定之情況除外。</p><p>第四百六十三條（管理之承認）</p><p>​        對管理之承認，即導致放棄對因管理人過錯所造成損害之賠償請求權，並視為承認上條第一款賦予管理人之各項權利。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　不法管理，是指行为人无管理他人事务之意思，而单为了自己的利益管理他人事务的行为。不法管理，非无因管理，其不阻却违法，且不得作为行为人取得管理利益之法律上原因。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百七十九条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百八十条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#立法例&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;立法例&quot;&gt;&lt;/a&gt;立法例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bürgerliches Gesetzbuch&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。&quot;&gt;^1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 687 Unehte Geschäftsführung［非真正事务管理］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。］&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(2) Behandelt jemand ein fremdes Geschäft als sein eigenes, obwohl er weiß, dass er nicht dazu berechtigt ist, so kann der Geschäftsherr die sich aus den §§ 677, 678, 681, 682 ergebenden Ansprüche geltend machen. Macht er sie geltend, so ist er dem Geschäftsführer nach § 684 Satz 1 verpflichtet.［&lt;strong&gt;某人虽知道自己无权将他人事务当作自己的来对待却仍这样做的，本人可以主张因第677条、678条、第681条、第682条而发生的各项请求权。本人主张这些请求权的，依第684条第1句对事务管理人负有义务。&lt;/strong&gt;］&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    
      <category term="费用偿还请求权" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%B4%B9%E7%94%A8%E5%81%BF%E8%BF%98%E8%AF%B7%E6%B1%82%E6%9D%83/"/>
    
      <category term="不真正无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="不法无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E6%B3%95%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第14条、第15条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/c3a52a6a/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/c3a52a6a/</id>
    <published>2021-03-19T14:11:05.000Z</published>
    <updated>2021-03-19T14:25:09.699Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第-14-條"><a href="#第-14-條" class="headerlink" title="第 14 條"></a>第 14 條</h4><p>　　<del>對於心神喪失或精神耗弱致不能處理自己事務者，法院得因本人、配偶或最近親屬二人之聲請，宣告禁治產。</del></p><p>　　<del>禁治產之原因消滅時，應撤銷其宣告。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　<del>對於心神喪失或精神耗弱致不能處理自己事務者，法院得因本人、配偶、最近親屬二人或檢察官之聲請，宣告禁治產。</del></p><p>　　<del>禁治產之原因消滅時，應撤銷其宣告。（1982年01月04日修正）</del></p><p>　　<del>對於因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不 能辨識其意思表示之效果者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最 近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關或社會福利機構之聲請 ，為監護之宣告。</del></p><p>　　<del>受監護之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。</del></p><p>　　<del>法院對於監護之聲請，認為未達第一項之程度者，得依第十五條之一第一 項規定，為輔助之宣告。</del></p><p>　　<del>受監護之原因消滅，而仍有輔助之必要者，法院得依第十五條之一第一項 規定，變更為輔助之宣告。（2008年05月23日修正）</del></p><p>　　對於因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示之效果者，法院得因本人、配偶、四親等內之親屬、最 近一年有同居事實之其他親屬、檢察官、主管機關、社會福利機構、輔助人、意定監護受任人或其他利害關係人之聲請，為監護之宣告。 </p><p>　　受監護之原因消滅時，法院應依前項聲請權人之聲請，撤銷其宣告。 </p><p>　　法院對於監護之聲請，認為未達第一項之程度者，得依第十五條之一第一 項規定，為輔助之宣告。</p><p>　　 受監護之原因消滅，而仍有輔助之必要者，法院得依第十五條之一第一項 規定，變更為輔助之宣告。（2019年06月19日）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第十九條理由謂常有心神喪失之情形者，雖或有時回報，然其人所為之行為，果在心神喪失中所為，或在回復時所為，不易區別，故以常有心神喪失之情形者，為禁治產人，其行為即為無效。蓋欲避實際上之爭論，因保護常有心神喪失情形之利益也。夫禁治產之程序，固應規定於民事訴訟法中，而應受禁治產之宣告者，及有<br>聲請權人，則於本條明示之。</p><p>　　謹按至精神耗弱者，如聾盲瘖啞之類，其不能處理自己事務，與心神喪失者相同，故亦為禁治產人。若宣告禁治產之原因消滅時，例如先因心神喪失而宣告禁治產，既經宣告之後，其心神忽已回復，則法院自應撤銷其宣告也。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　 一  設有應受禁治產宣告之人而無人為之聲請時，社會交易安全，難免有所影響，為維護公益及應受宣告人本身之利益，增列檢察官亦得為禁治產宣告之聲請，檢察官為此項聲請時，固宜先行查詢當事人本人、配偶或其最近親屬之意見，惟檢察官基於公益上之理由，仍得本其獨立之見解，以決定聲請與否。             </p><p>　　二  第二項不修正。  （1982年01月04日修正）</p><p>　　一、本次修正「成年監護制度」，重在保護受監護宣告之人，維護其人格尊嚴，並確保其權益。鑒於原「禁治產」之用語，僅有「禁止管理自己財產」之意，無法顯示修法意旨，爰將本條「禁治產」，修正為「監護」。另第十五條「禁治產人」 ，並配合修正為「受監護宣告之人」。</p><p>　　二、原條文第一項前段「心神喪失或精神耗弱致不能處理自己事務」之規定，語意極不明確，適用易滋疑義，爰參酌行政罰法第九條第三項及刑法第十九條第一項規定，修正為「因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示之效果」，俾資明確。</p><p>　　三、另原條文第一項有關聲請權人之規定，其範圍過狹，不符實際需要，爰參考本法  第一千零五十五條第一項規定，酌予修正放寬其範圍。又本項所稱「主管機關」之定義，依相關特別法之規定；例如老人福利法第三條、身心障礙者保護法第二條、精神衛生法第二條。</p><p>　　四、原條文第二項對於撤銷宣告由何人發動，並無規定，爰增訂「法院應依前項聲請權人之聲請」，撤銷監護宣告；亦即其聲請權人，與第一項所列有監護宣告聲請權之人相同。</p><p>　　五、本次修正增訂精神障礙或其他心智缺陷未達應為「監護宣告」程度，僅為能力顯有不足者之「輔助宣告」制度，法院對於監護之聲請，認為未達本條第一項之程度者，得依第十五條之一第一項規定，為輔助之宣告，爰增訂第三項。</p><p>　　六、受監護宣告之人精神障礙或其他心智缺陷狀況改善，已無受監護之必要，惟仍有受輔助之必要者，理應准由法院據第一項聲請權人之聲請，依第十五條之一第一項規定，逕行變更為輔助之宣告，俾簡化程序，爰增訂第四項。至於法院所為原監護宣告，則當然失效。（2008年05月23日修正）</p><p>　　一、依第十五條之一第一項規定，對於因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者，法院得依聲請為輔助宣告，置輔助人，協助受輔助宣告人為重要行為。是以，輔助人對於受輔助人之精神或心智狀況，知之最稔，故倘受輔助人已達因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示效果之程度，而有依第十五條之一第三項規定受監護宣告之必要者，自宜許由輔助人向法院聲請對原受輔助人為監護宣告，爰於第一項增訂輔助人得為監護宣告之聲請人。</p><p>　　二、又第一千零九十四條第三項有關選定監護人之規定，及第一千零九十八條第二項有關選任特別代理人之規定，均定有「其他利害關係人」得向法院聲請之規定，爰參考於第一項增訂其他利害關係人得為監護宣告之聲請人。</p><p>　　三、另配合親屬編第四章「監護」增訂第三節「成年人之意定監護」，本人得於意思能力尚健全時，與受任人約定，於本人受監護宣告時，受任人允為擔任監護人，是以，自亦應得由意定監護受任人於本人有因精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示之效果之情形時，向法院聲請為本人之監護宣告，爰併於第一項增訂。</p><p>　　四、第二項至第四項未修正。（2019年06月19日）</p><h4 id="第15條"><a href="#第15條" class="headerlink" title="第15條"></a>第15條</h4><p>　　<del>禁治產人，無行為能力。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　受監護宣告之人，無行為能力。（2008年05月23日修正）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　謹按禁治產人，因其心神喪失或精神耗弱，缺乏完全知識，不能處理自己事務，故以為無行為能力，亦欲保護其利益也。 （1929年05月23日訂定）</p><p>　　 一、「禁治產人」，修正為「受監護宣告之人」。本次修正「成年監護制度」，重在保護受監護宣告之人，維護其人格尊嚴，並確保其權益。鑒於原「禁治產」之用語，僅有「禁止管理自己財產」之意，無法顯示修法意旨，爰將本條「禁治產」，修正為「監護」。</p><p>　　二、按外國立法例，雖有將成年受監護人之法律行為，規定為得撤銷者（例如日本民法第九條）；亦即受監護宣告之人不因監護宣告而完全喪失行為能力。惟因本法有關行為能力制度，係採完全行為能力、限制行為能力及無行為能力三級制；而禁治產人，係屬無行為能力，其所為行為無效。此一制度業已施行多年，且為一般民眾普遍接受，為避免修正後變動過大，社會無法適應，爰仍規定受監護宣告之人，無行為能力。（2008年05月23日修正）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h4 id=&quot;第-14-條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第-14-條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第 14 條&quot;&gt;&lt;/a&gt;第 14 條&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　&lt;del&gt;對於心神喪失或精神耗弱致不能處理自己事務者，法院得因本人、配偶或最近親屬二人之聲請，宣告禁治產
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="限制行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="无行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="受监护宣告" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%8F%97%E7%9B%91%E6%8A%A4%E5%AE%A3%E5%91%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不适法无因管理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/3dd61fb6/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/3dd61fb6/</id>
    <published>2021-03-18T13:30:46.000Z</published>
    <updated>2021-03-18T13:54:29.825Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　不适法无因管理，是指无因管理人之管理承担有违本人意思，但是本人之意思违法背俗的除外；管理之承担不违背本人明示或可得推知的意思，即为适法无因管理。</p><p>　　适法无因管理，得为法律上之原因，且阻却违法性；不适法无因管理，管理人亦负通知、谨慎、计算等义务，但仅在本人主张管理利益时，管理人方可主张费用偿还请求权，且该费用以本人所获管理利益为限。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百二十一条  </p><p>　　没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而进行管理的人，有权请求受益人偿还由此支出的必要费用。</p><p>第九百七十九条  </p><p>　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。</p><p>　　<strong>管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；</strong>但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。</p><a id="more"></a><p>第九百八十条  </p><p>　　<strong>管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。</strong></p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。">^1</a></p><p>Titel 13 Geschäftsführung ohne Auftrag［第十三节 无因管理］</p><p>§ 677 Pflichten des Geschäftsführers［事务管理人的义务］</p><p>　　Wer ein Geschäft für einen anderen besorgt, ohne von ihm beauftragt oder ihm gegenüber sonst dazu berechtigt zu sein, hat das Geschäft so zu führen, wie das Interesse des Geschäftsherrn mit Rücksicht auf dessen wirklichen oder mutmaßlichen Willen es erfordert.［为他人处理事务而为受他人委托，或无权对他人以其他方式为之处理事务的人，必须在照顾本人真实或可推知的意思的情况下，以本人的利益所要求的方式管理该事务。］</p><p>§ 678 Geschäftsführung gegen den Willen des Geschäftsherrn［违背本人意思的事务管理］</p><p>　　Steht die Übernahme der Geschäftsführung mit dem wirklichen oder dem mutmaßlichen Willen des Geschäftsherrn in Widerspruch und musste der Geschäftsführer dies erkennen, so ist er dem Geschäftsherrn zum Ersatz des aus der Geschäftsführung entstehenden Schadens auch dann verpflichtet, wenn ihm ein sonstiges Verschulden nicht zur Last fällt.［<strong>事务管理的承担违背本人真实或可推知的意思，且事务管理人应当辨认出这一情况的，即使事务管理人自己无其他过错，也有义务向本人赔偿因事务管理而发生的损害。</strong>］</p><p>§ 679 Unbeachtlichkeit des entgegenstehenden Willens des Geschäftsherrn［不考虑本人相抵触的意思］</p><p>　　Ein der Geschäftsführung entgegenstehender Wille des Geschäftsherrn kommt nicht in Betracht, wenn ohne die Geschäftsführung eine Pflicht des Geschäftsherrn, deren Erfüllung im öffentlichen Interesse liegt, oder eine gesetzliche Unterhaltspflicht des Geschäftsherrn nicht rechtzeitig erfüllt werden würde.［本人某项义务的履行关乎公共利益，且不管理事务就无从适时地履行该义务或本人的法定扶养义务的，不考虑本人与事务管理相抵触的意思。］</p><p><strong>Swiss Obligations  Code</strong></p><p>Title Fourteen: Agency without Authority「第十四章 无因管理」</p><p>A. Rights and obligations of the agent［管理人的权利和义务］</p><p>I. Manner of execution［管理方式］</p><p>Art. 419</p><p>　　Any person who conducts the business of another without authorisation is obliged to do so in accordance with his best interests and presumed intention.「没有受委托而为他人管理事务的人，应当按照他人可推知的意图和利益，进行事务管理。」</p><p>II. Liability of the agent in general［管理人的责任］</p><p>Art. 420</p><p>　　¹The agent is liable for negligence.「管理人对其过失承担责任。」</p><p>　　²However, where the agent acted in order to avert imminent damage to the principal, his liability is judged more leniently.「但是，管理人为避免本人遭受损害而管理本人事务的，管理人之责任不得过于严苛。」</p><p>　　<strong>³Where agency activities are carried out against the express or otherwise recognisable will of the principal and the prohibition was neither immoral nor illegal, the agent is also liable for chance occurrences unless he can prove that they would have occurred even without his involvement.</strong>「管理人违背本人明示或可 推知之意思而管理事务的，即使管理人以其行为不违反法律或道德进行抗辩，管理人仍应当对意外情况下的损害承担责任，除非管理人能够证明即使自己不管理事务，意外情况下的损害仍会发生。」</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong><a href="参见王融擎编译：《日本民法：条文与判例》，法律出版社2018版，第576页至第578页。">^2</a></p><p>第三章　事務管理</p><p>第六百九十七条（事務管理）</p><p>　　義務なく他人のために事務の管理を始めた者（以下この章において「管理者」という。）は、その事務の性質に従い、最も本人の利益に適合する方法によって、その事務の管理（以下「事務管理」という。）をしなければならない。［无义务而为他人管理事务者（以下于本章称“管理人”，应按照事务之性质，以最适合本人利益之方法，管理该事务（以下称“无因管理”）。］</p><p>　　<strong>2管理者は、本人の意思を知っているとき、又はこれを推知することができるときは、その意思に従って事務管理をしなければならない。［管理人，已知本人意思时，或可推知其意思时，应按该意思作出无因管理。］</strong></p><p>第七百二条（管理者による費用の償還請求等）</p><p>　　管理者は、本人のために有益な費用を支出したときは、本人に対し、その償還を請求することができる。［管理人为本人支出有益费用事，得请求本人偿还。］</p><p>　　2第六百五十条第二項の規定は、管理者が本人のために有益な債務を負担した場合について準用する。［第六百五十条第二款之规定，准用于管理人为本人负担有益债务之情形。］</p><p>　　<strong>3管理者が本人の意思に反して事務管理をしたときは、本人が現に利益を受けている限度においてのみ、前二項の規定を適用する。［管理人违反本人之意思作出无因管理时，仅于本人现实所受利益之限度内，适用前两款之规定。］</strong></p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 172 條</p><p>　　未受委任，並無義務，而為他人管理事務者，其管理應依<strong>本人明示或可得推知之意思</strong>，以有利於本人之方法為之。</p><p>第 174 條</p><p>　　管理人違反本人明示或可得推知之意思，而為事務之管理者，對於因其管理所生之損害，雖無過失，亦應負賠償之責。<br>​　　前項之規定，如其管理係為本人盡公益上之義務，或為其履行法定扶養義務，或本人之意思違反公共秩序善良風俗者，不適用之。</p><p>第 176 條</p><p>　　管理事務，利於本人，並不違反本人明示或可得推知之意思者，管理人為本人支出必要或有益之費用，或負擔債務，或受損害時，得請求本人償還其費用及自支出時起之利息，或清償其所負擔之債務，或賠償其損害。<br>​　　<strong>第一百七十四條第二項規定之情形，管理人管理事務，雖違反本人之意思，仍有前項之請求權。</strong></p><p>第 177 條</p><p>　　<strong>管理事務不合於前條之規定時，本人仍得享有因管理所得之利益，而本人所負前條第一項對於管理人之義務，以其所得之利益為限。</strong></p><p>　　前項規定，於管理人明知為他人之事務，而為自己之利益管理之者，準用之。</p><p> <strong>澳門民法典</strong></p><p> 第三節 無因管理</p><p>第四百五十八條（概念）</p><p>　　一人未經許可而管理他人事務，且此管理係為事務本人之利益，並本於為該人管理之意思為之者，即屬無因管理。</p><p>第四百六十二條（本人之義務）</p><p> 　　一、如所從事之管理與本人之利益及其真實或可推知之意思相符，則本人必須就管理人有依據認為必要之開支，連同自作出開支時起計之法定利息一併償還予管理人，並賠償其所受之損失。</p><p> 　　二、如管理未按上款之規定為之，本人僅依不當得利之規則負責，但屬下條所規定之情況除外。</p><p>第四百六十三條（管理之承認）</p><p>　　對管理之承認，即導致放棄對因管理人過錯所造成損害之賠償請求權，並視為承認上條第一款賦予管理人之各項權利。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　不适法无因管理，是指无因管理人之管理承担有违本人意思，但是本人之意思违法背俗的除外；管理之承担不违背本人明示或可得推知的意思，即为适法无因管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　适法无因管理，得为法律上之原因，且阻却违法性；不适法无因管理，管理人亦负通知、谨慎、计算等义务，但仅在本人主张管理利益时，管理人方可主张费用偿还请求权，且该费用以本人所获管理利益为限。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百二十一条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而进行管理的人，有权请求受益人偿还由此支出的必要费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百七十九条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；&lt;/strong&gt;但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    
      <category term="适法无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%80%82%E6%B3%95%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="真正无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="不适法无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E9%80%82%E6%B3%95%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第12条、第13条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/d73b6b49/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/d73b6b49/</id>
    <published>2021-03-18T13:28:22.000Z</published>
    <updated>2021-03-18T13:54:29.812Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第一節-自然人"><a href="#第一節-自然人" class="headerlink" title="第一節 自然人"></a>第一節 自然人</h3><h4 id="第12條"><a href="#第12條" class="headerlink" title="第12條"></a>第12條</h4><p>　　<del>滿二十歲為成年。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　滿十八歲為成年。（2021年01月13日修正）（2023年1月1日施行）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第十條理由謂自然人達於一定之年齡，則智識發達，可熟權利害，而為法律行為。然智識程度如何，若以之為事實問題，聽審判官臨時酌定，則遇有爭訟，須調查當事人之智識程度，始得定之，既屬困難，又慮訴訟遲延，本法採多數立法例，及舊有習慣，認定滿二十歲為成年，此本條所由設也。   （1929年05月23日訂定）</p><p>　　原有關成年年齡之規定乃於十八年間制定並施行，迄今已施行約九十一年，鑑於現今社會網路科技發達、大眾傳播媒體普及、資訊大量流通，青年之身心發展及建構自我意識之能力已不同以往，本條對於成年之定義，似已不符合社會當今現況；又世界多數國家就成年多定為十八歲，與我國鄰近之日本亦於二○一八年將成年年齡自二十歲下修為十八歲；另現行法制上，有關應負刑事責任及行政罰責任之完全責任年齡，亦均規定為十八歲（刑法第十八條、行政罰法第九條），與民法成年年齡有異，使外界產生權責不相符之感，是為符合當今社會青年身心發展現況，保障其權益，並與國際接軌，爰將成年年齡修正為十八歲。（2021年01月13日修正）</p><h4 id="第13條"><a href="#第13條" class="headerlink" title="第13條"></a>第13條</h4><p>　　<del>未滿七歲之未成年人，無行為能力。</del></p><p>　　<del>滿七歲以上之未成年人，有限制行為能力。</del></p><p>　　<del>未成年人已結婚者，有行為能力。（1929年05月23日訂定）</del></p><p>　　未滿七歲之未成年人，無行為能力。</p><p>　　滿七歲以上之未成年人，有限制行為能力。（2021年01月13日修正）（2023年1月1日施行）</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>　　查民律草案第十二條理由謂無意思能力者，亦無行為能力，固屬當然之事。未滿七歲之幼者，雖不得謂為全無意思能力，然確有意思能力與否，實際上頗不易證明，故本條規定七歲未滿之幼者為無能力人，以防無益之爭論。   </p><p>  　　謹按第二項所以有限制行為能力之規定者，蓋因滿七歲以上之未成年人，雖不能謂為全無意思能力，然其智識究不若成年人之充足，若不加以限制，殊不足以保護其利益也。第三項所以定未成年，而已經結婚即有行為能力者，蓋因已結婚之人，已能獨立組織家庭，智識當已充足，故不應認為無行為能力也。（1929年05月23日訂定）</p><p>　　一、第一項及第二項未修正。</p><p>　　二、因應修正條文第十二條將成年年齡修正為十八歲，以及修正條文第九百八十條將男、女最低結婚年齡修正均為十八歲後，民法成年年齡與男、女最低結婚年齡一致，爰配合刪除第三項有關未成年人已結婚而取得行為能力之規定。（2021年01月13日修正）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;第一節-自然人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一節-自然人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一節 自然人&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一節 自然人&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&quot;第12條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第12條&quot; class=&quot;headerlink&quot; titl
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="成年人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%88%90%E5%B9%B4%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="限制行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="无行为能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>无因管理 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/620cc109/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/620cc109/</id>
    <published>2021-03-17T09:55:07.000Z</published>
    <updated>2021-03-18T13:51:48.554Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="释义"><a href="#释义" class="headerlink" title="释义"></a>释义</h3><p>　　无因管理，是无意定或法定之义务，以管理他人事务之意思而管理他人事务之行为。</p><h3 id="规范"><a href="#规范" class="headerlink" title="规范"></a>规范</h3><p><strong>《中华人民共和国民法典》</strong></p><p>第一百二十一条  </p><p>　　没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而进行管理的人，有权请求受益人偿还由此支出的必要费用。</p><p>第九百七十九条  </p><p>　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。</p><p>　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。</p><a id="more"></a><p>第九百八十条  </p><p>　　管理人管理事务不属于前条规定的情形，但是受益人享有管理利益的，受益人应当在其获得的利益范围内向管理人承担前条第一款规定的义务。</p><p>第九百八十一条</p><p>　　管理人管理他人事务，应当采取有利于受益人的方法。中断管理对受益人不利的，无正当理由不得中断。</p><p>第九百八十二条  </p><p>　　管理人管理他人事务，能够通知受益人的，应当及时通知受益人。管理的事务不需要紧急处理的，应当等待受益人的指示。</p><p>第九百八十三条  </p><p>　　管理结束后，管理人应当向受益人报告管理事务的情况。管理人管理事务取得的财产，应当及时转交给受益人。</p><p>第九百八十四条  </p><p>　　管理人管理事务经受益人事后追认的，从管理事务开始时起，适用委托合同的有关规定，但是管理人另有意思表示的除外。</p><h3 id="立法例"><a href="#立法例" class="headerlink" title="立法例"></a>立法例</h3><p><strong>Bürgerliches Gesetzbuch</strong><a href="参见陈卫佐译注：《德国民法典》（第5版），法律出版社2020年版，第349页-第351页。">^1</a></p><p>Titel 13 Geschäftsführung ohne Auftrag［第十三节 无因管理］</p><p>§ 677 Pflichten des Geschäftsführers［事务管理人的义务］</p><p>​        Wer ein Geschäft für einen anderen besorgt, ohne von ihm beauftragt oder ihm gegenüber sonst dazu berechtigt zu sein, hat das Geschäft so zu führen, wie das Interesse des Geschäftsherrn mit Rücksicht auf dessen wirklichen oder mutmaßlichen Willen es erfordert.［为他人处理事务而为受他人委托，或无权对他人以其他方式为之处理事务的人，必须在照顾本人真实或可推知的意思的情况下，以本人的利益所要求的方式管理该事务。］</p><p>§ 678 Geschäftsführung gegen den Willen des Geschäftsherrn［违背本人意思的事务管理］</p><p>​        Steht die Übernahme der Geschäftsführung mit dem wirklichen oder dem mutmaßlichen Willen des Geschäftsherrn in Widerspruch und musste der Geschäftsführer dies erkennen, so ist er dem Geschäftsherrn zum Ersatz des aus der Geschäftsführung entstehenden Schadens auch dann verpflichtet, wenn ihm ein sonstiges Verschulden nicht zur Last fällt.［事务管理的承担违背本人真实或可推知的意思，且事务管理人应当辨认出这一情况的，即使事务管理人自己无其他过错，也有义务向本人赔偿因事务管理而发生的损害。］</p><p>§ 679 Unbeachtlichkeit des entgegenstehenden Willens des Geschäftsherrn［不考虑本人相抵触的意思］</p><p>​        Ein der Geschäftsführung entgegenstehender Wille des Geschäftsherrn kommt nicht in Betracht, wenn ohne die Geschäftsführung eine Pflicht des Geschäftsherrn, deren Erfüllung im öffentlichen Interesse liegt, oder eine gesetzliche Unterhaltspflicht des Geschäftsherrn nicht rechtzeitig erfüllt werden würde.［本人某项义务的履行关乎公共利益，且不管理事务就无从适时地履行该义务或本人的法定扶养义务的，不考虑本人与事务管理相抵触的意思。］</p><p>§ 680 Geschäftsführung zur Gefahrenabwehr［为避开危险而管理事务］</p><p>​        Bezweckt die Geschäftsführung die Abwendung einer dem Geschäftsherrn drohenden dringenden Gefahr, so hat der Geschäftsführer nur Vorsatz und grobe Fahrlässigkeit zu vertreten.［事务管理以避开可能对本人发生的急迫危险为目的的，事务管理人只须对故意和重大过失负责任。］</p><p>§ 681 Nebenpflichten des Geschäftsführers［事务管理人的附带义务］</p><p>​            Der Geschäftsführer hat die Übernahme der Geschäftsführung, sobald es tunlich ist, dem Geschäftsherrn anzuzeigen und, wenn nicht mit dem Aufschub Gefahr verbunden ist, dessen Entschließung abzuwarten. Im Übrigen finden auf die Verpflichtungen des Geschäftsführers die für einen Beauftragten geltenden Vorschriften der §§ 666 bis 668 entsprechende Anwendung.［一旦能够通知，事务管理人就必须将事务管理的承担通知本人，并且，延缓并不会引起危险的，必须等待本人的决定。除此以外，事务管理人的义务准用第666条至第668条关于委托人的规定。］</p><p>§ 682 Fehlende Geschäftsfähigkeit des Geschäftsführers［事务管理人欠缺行为能力］</p><p>​            Ist der Geschäftsführer geschäftsunfähig oder in der Geschäftsfähigkeit beschränkt, so ist er nur nach den Vorschriften über den Schadensersatz wegen unerlaubter Handlungen und über die Herausgabe einer ungerechtfertigten Bereicherung verantwortlich.［事务管理人系无行为能力 人或限制行为能力人的，事务管理人仅依关于因侵权行为而发生的损害赔偿的规定和关于返还不当得利的规定负责任。］</p><p>§ 683 Ersatz von Aufwendungen［费用的偿还］</p><p>​        Entspricht die Übernahme der Geschäftsführung dem Interesse und dem wirklichen oder dem mutmaßlichen Willen des Geschäftsherrn, so kann der Geschäftsführer wie ein Beauftragter Ersatz seiner Aufwendungen verlangen. In den Fällen des § 679 steht dieser Anspruch dem Geschäftsführer zu, auch wenn die Übernahme der Geschäftsführung mit dem Willen des Geschäftsherrn in Widerspruch steht.［事务管理的承担符合本人的利益和本人真实或可推知的意思的，事务管理人可以像委托人一样，请求偿还其费用。在第679条的情形下，即使事务管理人的承担与本人的意思相抵触，事务管理人也享有该项请求权。］</p><p>§ 684 Herausgabe der Bereicherung［得利的返还］</p><p>​        Liegen die Voraussetzungen des § 683 nicht vor, so ist der Geschäftsherr verpflichtet, dem Geschäftsführer alles, was er durch die Geschäftsführung erlangt, nach den Vorschriften über die Herausgabe einer ungerechtfertigten Bereicherung herauszugeben. Genehmigt der Geschäftsherr die Geschäftsführung, so steht dem Geschäftsführer der in § 683 bestimmte Anspruch zu.［第683条的要件并不具备的，本人有义务依返还不当得利的规定向管理人返还因事务管理而取得的一切。本人追认事务管理的，事务管理人享有第683条所规定的请求权。］</p><p>§ 685 Schenkungsabsicht［赠与的意图］</p><p>​        (1) Dem Geschäftsführer steht ein Anspruch nicht zu, wenn er nicht die Absicht hatte, von dem Geschäftsherrn Ersatz zu verlangen.［事务管理人没有向本人请求补偿的意图的，事务管理人不享有请求权。］</p><p>​        (2) Gewähren Eltern oder Voreltern ihren Abkömmlingen oder diese jenen Unterhalt, so ist im Zweifel anzunehmen, dass die Absicht fehlt, von dem Empfänger Ersatz zu verlangen.［父母或祖父母或外祖父母向其晚辈直系血亲给付扶养费，或晚辈直系血亲向父母或祖父母或外祖父母给付扶养费的，有疑义时，必须认为欠缺向受领人请求补偿的意图。］</p><p>§ 686 Irrtum über Person des Geschäftsherrn［关于本人的身份的错误］</p><p>​        Ist der Geschäftsführer über die Person des Geschäftsherrn im Irrtum, so wird der wirkliche Geschäftsherr aus der Geschäftsführung berechtigt und verpflichtet.［事务管理人就本人的身份发生错误的，真正的本人因事务管理而享有权利并担负义务。］</p><p>§ 687 Unechte Geschäftsführung［非真正事务管理］</p><p>​        (1) Die Vorschriften der §§ 677 bis 686 finden keine Anwendung, wenn jemand ein fremdes Geschäft in der Meinung besorgt, dass es sein eigenes sei.［某人误认他人事务为自己的事务而加以处理的，不适用第677条至第686条的规定。］</p><p>​        (2) Behandelt jemand ein fremdes Geschäft als sein eigenes, obwohl er weiß, dass er nicht dazu berechtigt ist, so kann der Geschäftsherr die sich aus den §§ 677, 678, 681, 682 ergebenden Ansprüche geltend machen. Macht er sie geltend, so ist er dem Geschäftsführer nach § 684 Satz 1 verpflichtet.［某人虽知道自己无权将他人事务当作自己的来对待却仍这样做的，本人可以主张因第677条、678条、第681条、第682条而发生的各项请求权。本人主张这些请求权的，依第684条第1句对事务管理人负有义务。］</p><p><strong>Swiss Obligations  Code</strong></p><p>Title Fourteen: Agency without Authority「第十四章 无因管理」</p><p>A. Rights and obligations of the agent［管理人的权利和义务］</p><p>I. Manner of execution［管理方式］</p><p>Art. 419</p><p>​        Any person who conducts the business of another without authorisation is obliged to do so in accordance with his best interests and presumed intention.「没有受委托而为他人管理事务的人，应当按照他人可推知的意图和利益，进行事务管理。」</p><p>II. Liability of the agent in general［管理人的责任］</p><p>Art. 420</p><p>​        ¹The agent is liable for negligence.「管理人对其过失承担责任。」</p><p>​        ²However, where the agent acted in order to avert imminent damage to the principal, his liability is judged more leniently.「但是，管理人为避免本人遭受损害而管理本人事务的，管理人之责任不得过于严苛。」</p><p>​        ³Where agency activities are carried out against the express or otherwise recognisable will of the principal and the prohibition was neither immoral nor illegal, the agent is also liable for chance occurrences unless he can prove that they would have occurred even without his involvement.「管理人违背本人明示或可 推知之意思而管理事务的，即使管理人以其行为不违反法律或道德进行抗辩，管理人仍应当对意外情况下的损害承担责任，除非管理人能够证明即使自己不管理事务，意外情况下的损害仍会发生。」</p><p>III. Liability of agents lacking capacity to enter into contracts「管理人欠缺行为能力」</p><p>Art. 421</p><p>​        ¹Where the agent lacked the capacity to enter into contractual commitments, he is liable for his agency activities only to the extent that he is enriched or alienated the enrichment in bad faith.「管理人没有订立合同之能力的，管理人仅在因管理所获利益或恶意放弃利益的范围内承担责任。」</p><p>​        ²Further liability in tort is reserved.「因侵权行为而应当承担的责任，不受影响。」</p><p>B. Position of the principal「本人的权利和义务」</p><p>I. Agency in the principal’s best interests「为本人利益 进行管理」</p><p>Art. 422</p><p>​        ¹Where agency activities were in the best interests of the principal, he is obliged to reimburse the agent for all expenses that were necessary or useful and appropriate in the circumstances plus interest, to release him to the same extent from all obligations assumed and to compensate him at the court’s discretion for any other damage incurred.「管理人为本人利益而进行管理的，本人应当向偿还管理人因管理事务而支出必要费用和根据具体情形而支出的有益费用，并且应当支付利息；管理人因管理事务而负担的全部义务，本人应当在相同范围内予以免除；管理人因管理事务而遭受的其他损害，经法院裁决，本人应当予以赔偿。」</p><p>​        ²Provided the agent acted with all due care, the claim accrues to him even if the intended outcome was not achieved.「管理人尽到事务所必的需管理的，即使未能取得预期的效果，管理人仍可以行使前款之请求权。」</p><p>​        ³Where the agent’s expenses are not reimbursed, he has the right of repossession in accordance with the provisions governing unjust enrichment.「管理人的费用未得到补偿的，管理人有权依不当得利之规定请求本人返还得利。」</p><p>II. Business conducted in the agent’s interests「为管理人利益而进行的交易」</p><p>Art. 423</p><p>​        ¹Where agency activities were not carried out with the best interests of the principal in mind, he is nonetheless entitled to appropriate any resulting benefits.「没有管理他人事务之意思而进行的管理，本人有权主张因管理事务而产生的利益。」</p><p>​        ²The principal is obliged to compensate the agent and release him from obligations assumed only to the extent the principal is enriched.「本人仅在其所获利益范围内承担管理人的费用补偿及义务免除的责任。」</p><p>III. Approval of agency activities「管理之追认」</p><p>Art. 424</p><p>​        Where the agent’s actions are subsequently approved by the principal, the provisions governing agency become applicable.「管理人之管理行为事后经本人追认的，适用委托合同的规定。」</p><p><strong>民法（明治二十九年法律第八十九号）</strong></p><p>第三章　事務管理</p><p>第六百九十七条（事務管理）</p><p>​        義務なく他人のために事務の管理を始めた者（以下この章において「管理者」という。）は、その事務の性質に従い、最も本人の利益に適合する方法によって、その事務の管理（以下「事務管理」という。）をしなければならない。［无义务而为他人管理事务者（以下于本章称“管理人”，应按照事务之性质，以最适合本人利益之方法，管理该事务（以下称“无因管理”）。］</p><p>​        2管理者は、本人の意思を知っているとき、又はこれを推知することができるときは、その意思に従って事務管理をしなければならない。［管理人，已知本人意思时，或可推知其意思时，应按该意思作出无因管理。］</p><p>第六百九十八条（緊急事務管理）</p><p>​        管理者は、本人の身体、名誉又は財産に対する急迫の危害を免れさせるために事務管理をしたときは、悪意又は重大な過失があるのでなければ、これによって生じた損害を賠償する責任を負わない。［管理人为使本人身体、名誉或财产免于急迫之危害，而作出无因管理的，非有恶意或重大过失，不负因此所生的损害赔偿责任。］</p><p>第六百九十九条（管理者の通知義務）　</p><p>​        管理者は、事務管理を始めたことを遅滞なく本人に通知しなければならない。ただし、本人が既にこれを知っているときは、この限りでない。［管理人应毫不迟延地通知本人开始无因管理，但是本人既已知之时，不在此限。］</p><p>第七百条（管理者による事務管理の継続）</p><p>​        管理者は、本人又はその相続人若しくは法定代理人が管理をすることができるに至るまで、事務管理を継続しなければならない。ただし、事務管理の継続が本人の意思に反し、又は本人に不利であることが明らかであるときは、この限りでない。［管理人应于本人或其继承人、法定代理人可以管理前，继续无因管理。但继续无因管理显然违反本人意思，或不利于本人时，不在此限。］</p><p>第七百一条（委任の規定の準用）</p><p>​        第六百四十五条から第六百四十七条までの規定は、事務管理について準用する。［第六百四十五条至第六百四十七条的规定，准用于无因管理。］</p><p>第七百二条（管理者による費用の償還請求等）</p><p>​        管理者は、本人のために有益な費用を支出したときは、本人に対し、その償還を請求することができる。［管理人为本人支出有益费用事，得请求本人偿还。］</p><p>​        2第六百五十条第二項の規定は、管理者が本人のために有益な債務を負担した場合について準用する。［第六百五十条第二款之规定，准用于管理人为本人负担有益债务之情形。］</p><p>​        3管理者が本人の意思に反して事務管理をしたときは、本人が現に利益を受けている限度においてのみ、前二項の規定を適用する。［管理人违反本人之意思作出无因管理时，仅于本人现实所受利益之限度内，适用前两款之规定。］</p><p><strong>台湾地区民法</strong></p><p>第 172 條</p><p>​        未受委任，並無義務，而為他人管理事務者，其管理應依本人明示或可得推知之意思，以有利於本人之方法為之。</p><p>第 173 條</p><p>​        管理人開始管理時，以能通知為限，應即通知本人。如無急迫之情事，應俟本人之指示。<br>​        第五百四十條至第五百四十二條關於委任之規定，於無因管理準用之。</p><p>第 174 條</p><p>​        管理人違反本人明示或可得推知之意思，而為事務之管理者，對於因其管理所生之損害，雖無過失，亦應負賠償之責。<br>​        前項之規定，如其管理係為本人盡公益上之義務，或為其履行法定扶養義務，或本人之意思違反公共秩序善良風俗者，不適用之。</p><p>第 175 條</p><p>​        管理人為免除本人之生命、身體或財產上之急迫危險，而為事務之管理者，對於因其管理所生之損害，除有惡意或重大過失者外，不負賠償之責。</p><p>第 176 條</p><p>​        管理事務，利於本人，並不違反本人明示或可得推知之意思者，管理人為本人支出必要或有益之費用，或負擔債務，或受損害時，得請求本人償還其費用及自支出時起之利息，或清償其所負擔之債務，或賠償其損害。<br>​        第一百七十四條第二項規定之情形，管理人管理事務，雖違反本人之意思，仍有前項之請求權。</p><p>第 177 條</p><p>​        管理事務不合於前條之規定時，本人仍得享有因管理所得之利益，而本人所負前條第一項對於管理人之義務，以其所得之利益為限。</p><p>​        前項規定，於管理人明知為他人之事務，而為自己之利益管理之者，準用<br>之。</p><p>第 178 條</p><p>　　管理事務經本人承認者，除當事人有特別意思表示外，溯及管理事務開始時，適用關於委任之規定。</p><p> <strong>澳門民法典</strong></p><p> 第三節 無因管理</p><p>第四百五十八條（概念）</p><p>​        一人未經許可而管理他人事務，且此管理係為事務本人之利益，並本於為該人管理之意思為之者，即屬無因管理。</p><p>第四百五十九條（管理人之義務）</p><p>​        管理人應遵守下列義務：</p><p>​            ａ） 以符合本人之利益，且在不違反法律或不違背公序良俗下以符合本人真實或可推知之意思而進行管理；</p><p>​            ｂ） 在能將承擔管理一事通知本人時，立即為之；</p><p>​            ｃ） 在事務完結、管理中斷或應本人要求時，向本人報告管理之情況；</p><p>​            ｄ） 向本人提供有關管理之一切資料；</p><p>​            ｅ） 將在從事管理期間自第三人所受領之一切，或有關結餘，並將自應交付時起計之有關款項之法定利息，一併交付本人。</p><p> 第四百六十條 管理人之責任）</p><p>​        一、管理人須對在從事管理中因其過錯而造成之損害向本人負責，以及對因其管理之不合理中斷而造成之損害向本人負責。</p><p>​        二、管理人所作出之行為與本人之利益或其真實或可推知之意思不符時，即視管理人之行為有過錯。</p><p>第四百六十一條（管理人間之連帶關係）</p><p>​        兩名或兩名以上之管理人共同從事管理時，管理人對本人所負之債務為連帶債務。</p><p>第四百六十二條（本人之義務）</p><p>​        一、如所從事之管理與本人之利益及其真實或可推知之意思相符，則本人必須就管理人有依據認為必要之開支，連同自作出開支時起計之法定利息一併償還予管理人，並賠償其所受之損失。</p><p>​        二、如管理未按上款之規定為之，本人僅依不當得利之規則負責，但屬下條所規定之情況除外。</p><p>第四百六十三條（管理之承認）</p><p>​        對管理之承認，即導致放棄對因管理人過錯所造成損害之賠償請求權，並視為承認上條第一款賦予管理人之各項權利。</p><p>第四百六十四條 （管理人之報酬）</p><p>​        一、管理人不因有關管理而享有收取任何報酬之權利；但有關管理行為屬管理人所從事之職業活動範圍者除外。</p><p>​        二、在可收取報酬之情況下，第一千零八十四條第二款之規定適用於有關報酬之訂定。</p><p>第四百六十五條（無權代理及無代理權之委任）</p><p>​        第二百六十一條之規定適用於管理人以事務本人名義所訂立之法律行為，但不影響有關管理人與本人關係之以上各條規定之適用；如管理人以自己名義訂立法律行為，則有關無代理權之委任之規定中可適用之部分，延伸於適用該等法律行為。</p><p>第四百六十六條（將他人事務認作本身事務之管理</p><p>​        一、將他人事務認作本身事務管理者，僅於該管理被承認時方適用本節之規定；在其他情況下，該管理適用不當得利之規則，但不影響對有關情況應予適用之其他規則之適用。</p><p>​        二、對他人權利之侵犯，管理人有過錯者，有關民事責任之規則，適用之。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;释义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#释义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;释义&quot;&gt;&lt;/a&gt;释义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　无因管理，是无意定或法定之义务，以管理他人事务之意思而管理他人事务之行为。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;规范&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#规范&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;规范&quot;&gt;&lt;/a&gt;规范&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《中华人民共和国民法典》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一百二十一条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而进行管理的人，有权请求受益人偿还由此支出的必要费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九百七十九条  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人没有法定的或者约定的义务，为避免他人利益受损失而管理他人事务的，可以请求受益人偿还因管理事务而支出的必要费用；管理人因管理事务受到损失的，可以请求受益人给予适当补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理事务不符合受益人真实意思的，管理人不享有前款规定的权利；但是，受益人的真实意思违反法律或者违背公序良俗的除外。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="法律词典" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/"/>
    
      <category term="民法概念" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%AF%8D%E5%85%B8/%E6%B0%91%E6%B3%95%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E5%80%BA/"/>
    
    
      <category term="法定之债" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E4%B9%8B%E5%80%BA/"/>
    
      <category term="无因管理" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%97%A0%E5%9B%A0%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="不当得利" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E4%B8%8D%E5%BD%93%E5%BE%97%E5%88%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第8条至第11条 | 立法理由</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/5ed194c3/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/5ed194c3/</id>
    <published>2021-03-17T09:50:40.000Z</published>
    <updated>2021-03-18T13:48:37.938Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第一节-自然人"><a href="#第一节-自然人" class="headerlink" title="第一节 自然人"></a>第一节 自然人</h3><h4 id="第8條"><a href="#第8條" class="headerlink" title="第8條"></a>第8條</h4><p>​        <del>失蹤人失蹤滿十年後，法院得因利害關係人之聲請，為死亡之宣告。</del></p><p>​        <del>失蹤人為七十歲以上者，得於失蹤滿五年後，為死亡之宣告。</del></p><p>​        <del>失蹤人為遭遇特別災難者，得於失蹤滿三年後，為死亡之宣告。（1929年5月23日訂定）</del></p><p>​        失蹤人失蹤滿七年後，法院得因利害關係人或檢察官之聲請，為死亡之宣告。</p><p>​        失蹤人為八十歲以上者，得於失蹤滿三年後，為死亡之宣告。</p><p>​        失蹤人為遭遇特別災難者，得於特別災難終了滿一年後，為死亡之宣告。（1982年1月04日修正）</p><h5 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>​        謹按失蹤云者，離去其住所或居所，經過一定年限，生死不分明之謂也。死亡宣告者，謂由法院以裁判宣告，看做為死亡也。凡人財產上及親屬上之關係，於生死相關者甚大，故人之生死既不分明，則某人財產上及親屬上之關係，亦瀕於不確定之情形，非第有害利害關係人之利益，並害及公益，故對於生死不分明之人，經過一定期間，法院得因利害關係人之聲請，為死亡之宣告。此種死亡宣告制度，是又對於權利能力終於死亡之例外也。失蹤人得為死亡之宣告，其應經過若干年限，須視失蹤人之年齡或遭遇而有所區別，在普通人之失蹤，應自失蹤日起，經過十年，宣告死亡。若失蹤人之年齡，已滿七十歲者，應自失蹤日起，經過五年，即得為死亡之宣告。若其失蹤之原因，係遭遇特別災難，如水火兵疫之類，則自失蹤日起，經過三年，即得為死亡之宣告。於此有須注意者，即此種種年限，均須扣足計算，(參照本法第五章)而其失蹤日期之起算尤須自最後接到音信之日起算。否則其人既有音信，即不能謂之生死不明，亦即不能為死亡宣告之聲請也。  （1929年5月23日訂定）  </p><p>​        一  目前交通發達，通訊方便，原定失蹤期間，似嫌過長，宜將一般人、老年人及遭遇特別災難人三種失蹤期間，分別比例縮短為七年、三年、一年。又為顧及公益上需要，倘利害關係人不聲請為死亡宣告或無利害關係人時，宜許檢察官亦得聲請， 爰於本條第一項增訂之 ( 參考日本民法第三十條、德國失蹤法第十六條第二項第一款、韓國民法第二十七條第一項 ) 。<br>​        二  因現代醫藥衛生之進步，國人壽命已普遍增長，即就臺灣而言，民國二十四年至二十九年間，男子平均壽長為四一．一歲，女子壽長為四五．七歲。至六十五年男子平均壽長六八．九歲，女子為七三．七二歲 (臺灣省政府統計資料) ，足見在此四十年間，男女平均壽命已增加長二十六歲以上，故老年人之失蹤年齡似應相對提高，爰將本條第二項失蹤七十歲以上者改為八十歲以上，並將七十歲以上至未滿八十歲者列入一般失蹤人範圍。<br>​        三  失蹤人遭遇特別災難者，將原規定得於失蹤滿三年後，改為得於特別災難終滿一年後，為死亡宣告，較為合理 (參考德國失蹤法第四條第一項) 。   （1982年1月04日修正）</p><h4 id="第9條"><a href="#第9條" class="headerlink" title="第9條"></a>第9條</h4><p>​        受死亡宣告者，以判決內所確定死亡之時，推定其為死亡。 前項死亡之時，應為前條各項所定期間最後日終止之時。但有反證者，不在此限。</p><h5 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>​        謹按受死亡之宣告者，以判決內所確定死亡之時日，即推定其為業已死亡。即從是時起，失蹤人所有財產上及親屬上之法律關係，視與死亡者同，否則失蹤人之法律關係，仍不確定也。然前條各項所定期間最後日終止之時，以無反證者為限，即為推定其死亡之時。   </p><h4 id="第10條"><a href="#第10條" class="headerlink" title="第10條"></a>第10條</h4><p>​        <del>失蹤人失蹤後，未受死亡宣告前，其財產之管理，依非訟事件法之規定。（1929年5月23日訂定）</del></p><p>​        失蹤人失蹤後，未受死亡宣告前，其財產之管理，除其他法律另有規定者外，依家事事件法之規定。（2015年06 月 10 日修正）</p><h5 id="立法理由-2"><a href="#立法理由-2" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>​        謹按失蹤人之生死及遇危難，可推為死亡人之生死不明時，必須經過第八條所定之年限，方得宣告死亡。則在年限未滿，未受死亡宣告時，失蹤人所有之財產，不能不設定管理方法。本條規定此種財產管理之方法，準依非訟事件法之規定，蓋為維持公益計也。（1929年5月23日訂定）</p><p>​        一百零一年一月十一日公布，自一百零一年六月一日施行之家事事件法第四編第八章，就失蹤人財產管理事件已有整體規範，且非訟事件法有關失蹤人財產管理之規定（第一百零八條至第一百二十條），已於一百零二年五月八日配合刪除，現行非訟事件法已無失蹤人財產管理之規定，爰將原條文修正為除其他法律另有規定者外，依家事事件法。（2015年06 月 10 日修正）</p><h4 id="第11條"><a href="#第11條" class="headerlink" title="第11條"></a>第11條</h4><p>​        二人以上同時遇難，不能證明其死亡之先後時，推定其為同時死亡。</p><h5 id="立法理由-3"><a href="#立法理由-3" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h5><p>​        謹按特別災難之發生，如臨於戰地、船舶沈沒、或其他遭遇可為死亡原因之危難，而有二人以上同時失蹤者，則其死亡之孰先孰後，應依其證明者而定。若不能證明其先後時，則推定其為同時死亡。蓋二人既係同時遇難，復不能別有證明，自應推定其為同時死亡。故設本條以明其旨。 </p><h4 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h4><p>　　公發布日：1929年05月23日。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;第一节-自然人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一节-自然人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一节 自然人&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一节 自然人&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&quot;第8條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第8條&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="死亡宣告" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E5%AE%A3%E5%91%8A/"/>
    
      <category term="失踪人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E5%A4%B1%E8%B8%AA%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="推定死亡" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%8E%A8%E5%AE%9A%E6%AD%BB%E4%BA%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台湾《民法典》第6条、第7条 | 民法概念</title>
    <link href="https://www.fadianpingzhu.com/baa18877/"/>
    <id>https://www.fadianpingzhu.com/baa18877/</id>
    <published>2021-03-16T14:19:44.000Z</published>
    <updated>2021-03-17T09:58:33.295Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第二章-人"><a href="#第二章-人" class="headerlink" title="第二章 人"></a>第二章 人</h3><p>####第一节 自然人</p><h5 id="第-6-條"><a href="#第-6-條" class="headerlink" title="第 6 條"></a>第 6 條</h5><p>　　人之權利能力，始於出生，終於死亡。</p><h6 id="立法理由"><a href="#立法理由" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　謹按自然人之權利能力，關係重要，在民法草案僅規定以出生為始，未及其終，蓋以終於死亡，為當然之事，故未特設規定。本法以自然人自出生以迄死亡，皆為權利能力之存續期間，故並規定其始期及終期。       </p><h5 id="第-7-條"><a href="#第-7-條" class="headerlink" title="第 7 條"></a>第 7 條</h5><p>　　胎兒以將來非死產者為限，關於其個人利益之保護，視為既已出生。</p><h6 id="立法理由-1"><a href="#立法理由-1" class="headerlink" title="立法理由"></a>立法理由</h6><p>　　謹按依前條之原則，自然人必須出生，方有權利能力，而本條則未出生者，亦得為權利之主體，即對於在胎內之兒女，以日後非死產者為條件，使得為出生前所成立之權利主體，例如本於不法行為而生之損害賠償請求權是。蓋本條為前條之例外規定，所以保護個人出生前之利益也。   </p><h4 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h4><p>　　公發布日：1929年05月23日。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;第二章-人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第二章-人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第二章 人&quot;&gt;&lt;/a&gt;第二章 人&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;####第一节 自然人&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&quot;第-6-條&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第-6-條&quot; class=&quot;hea
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="立法理由" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/"/>
    
      <category term="台湾民法" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/categories/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%90%86%E7%94%B1/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%B0%91%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="自然人" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="权利能力" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="胎儿利益" scheme="https://www.fadianpingzhu.com/tags/%E8%83%8E%E5%84%BF%E5%88%A9%E7%9B%8A/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
